**柳州市**（[邮政式拼音](../Page/邮政式拼音.md "wikilink")：，[柳州话拼音](../Page/柳州话拼音.md "wikilink")：）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广西壮族自治区下辖的](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于广西中北部，史称“**龙城**”，地形为“三江四合，抱城如壶”，亦称“**壶城**”。全市总面积1.86万平方公里，其中市区面积3,554平方公里，2015年末总人口392.27万（[少数民族人口比例超过五成](../Page/中国少数民族.md "wikilink")），其中市区常住人口159.63万，人口以[汉族为主](../Page/汉族.md "wikilink")。各族通行[普通话的同时讲](../Page/普通话.md "wikilink")[桂柳话](../Page/桂柳话.md "wikilink")。自公元前111年，[汉武帝灭](../Page/汉武帝.md "wikilink")[南越国建立](../Page/南越国.md "wikilink")[潭中县城以来](../Page/潭中县.md "wikilink")，柳州已经有超过2100年建城史，是[国务院批准的](../Page/国务院.md "wikilink")[历史文化名城和](../Page/历史文化名城.md "wikilink")[国家甲级](../Page/国家.md "wikilink")[旅游](../Page/旅游.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")。

柳州工业起于[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[桂系统治时期](../Page/桂系.md "wikilink")，而由于[大跃进时期](../Page/大跃进.md "wikilink")[上海等地沿海工业内迁而迅速发展起来](../Page/上海.md "wikilink")。2009年11月9日成为继[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海后第三个汽车年产量超过](../Page/上海.md "wikilink")100万辆\[1\]的城市。是中国第一个市区人均年生产汽车超过一辆，城市人均生产汽车最多的城市。其他支柱产业包括[广西柳工机械股份有限公司为代表的机械业和](../Page/广西柳工机械股份有限公司.md "wikilink")[广西柳州钢铁（集团）公司为代表的](../Page/柳州钢铁.md "wikilink")[冶金业](../Page/冶金.md "wikilink")，轻工业也较发达。作为[喀斯特地貌的山水之城](../Page/喀斯特地貌.md "wikilink")，[温家宝曾经为柳州题词](../Page/温家宝.md "wikilink")“山青水秀地干净”\[2\]。柳州人口在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[城市排名第](../Page/城市.md "wikilink")55位，相当于[欧盟的](../Page/欧盟.md "wikilink")[纽伦堡及美国的](../Page/纽伦堡.md "wikilink")[坦帕](../Page/坦帕.md "wikilink")。柳州与[南宁为](../Page/南宁.md "wikilink")[广西经济的双核](../Page/广西经济.md "wikilink")。

## 历史

### 古人类时期

柳州是中国乃至[东亚最重要的古人类化石发现场所之一](../Page/东亚.md "wikilink")。

  - [巨猿](../Page/巨猿.md "wikilink")：柳州市柳城县发现曾有巨猿活动，巨猿生存於約100-30萬年前。
  - [旧石器时代](../Page/旧石器时代.md "wikilink")：[柳江人可能是](../Page/柳江人.md "wikilink")[东亚迄今所发现的最早的晚期](../Page/东亚.md "wikilink")[智人](../Page/智人.md "wikilink")，生存年代目前尚无确切数据\[3\]，依据[铀系法测定的结果](../Page/铀系法.md "wikilink")，最小值为距今约6.7万年，最大值距今约22.7万年～10.1万年。\[4\]与[日本旧石器时代晚期人类可能有一定关系](../Page/日本.md "wikilink")。\[5\]\[6\]。甘前岩遗址也出土了人牙化石十多枚，属旧石器时代晚期，与柳江人时代相近，有蒙古人种特征。白莲洞遗址下层为旧石器时代遗址，[白莲洞人约生活在](../Page/白莲洞人.md "wikilink")5万年前，其生活地点考古发掘出石器500多件、人牙化石2枚、动物骨胳化石3500多件、人类用火遗迹2处。该地建有中国第一个洞穴博物馆，为[国家重点文物保护单位](../Page/国家重点文物保护单位.md "wikilink")。\[7\]\[8\]属于这一时代的遗址还有：都乐岩遗址、柳江周洞遗址及鲤鱼嘴下层。
  - [中石器时代](../Page/中石器时代.md "wikilink")：时间距今1.8\~1万年左右。由[鲤鱼嘴遗址发掘的](../Page/鲤鱼嘴遗址.md "wikilink")[大龙潭人骨距今约](../Page/大龙潭人骨.md "wikilink")12000-7000年，同样为[国家重点文物保护单位](../Page/国家重点文物保护单位.md "wikilink")。属于这一时代的遗址还有：柳江思多岩遗址、陈家岩遗址、白莲洞第三、第二文化层、鲤鱼嘴文化层中部。这类遗址除洞穴遗址外，还出现了岩厦式遗址。
  - [新石器时代](../Page/新石器时代.md "wikilink")：时间距今1\~0.6万年左右。新石器时代的遗址较多，[兰家村遗址属于新石器时代早期](../Page/兰家村遗址.md "wikilink")，遗址陶片分布密集，共发现943件，纹饰多为拍印的粗绳纹。属于这一时代的遗址还有：白莲洞上文化层、鲤鱼嘴上文化层、响水遗址、鹿谷岭遗址、公店村遗址。\[9\]\[10\]

### 建城史

  - [百越时期](../Page/百越.md "wikilink")：柳州位于先秦时期的[百越之地](../Page/百越.md "wikilink")，相关的有[西瓯越](../Page/西瓯.md "wikilink")，[南越等百越分支](../Page/南越.md "wikilink")。\[11\]\[12\]柳州的[蛮王城遗址处于](../Page/蛮王城遗址.md "wikilink")[父系氏族公社时期](../Page/父系氏族.md "wikilink")，距今约4000年。\[13\]

<!-- end list -->

  - [秦朝时期](../Page/秦朝.md "wikilink")：前219年，[秦始皇命](../Page/秦始皇.md "wikilink")[屠睢为统帅](../Page/屠睢.md "wikilink")，发兵五十万，开始进行长期的[秦攻百越之战](../Page/秦攻百越之战.md "wikilink")，与[译吁宋](../Page/译吁宋.md "wikilink")、[桀骏率领的](../Page/桀骏.md "wikilink")[西瓯军遭遇](../Page/西瓯.md "wikilink")，第一次战争付出惨重代价，[屠睢身亡](../Page/屠睢.md "wikilink")。[灵渠修通后](../Page/灵渠.md "wikilink")，发动第二次战争，于公元前214年最终深入岭南，现在的柳州地方隶属秦[桂林郡](../Page/桂林郡.md "wikilink")，但秦政权对地方控制力并不强。\[14\]\[15\]\[16\]

<!-- end list -->

  - [南越国时期](../Page/南越国.md "wikilink")：秦朝灭亡后，该地区成为原秦将领及越人建立的[南越国的一部分](../Page/南越国.md "wikilink")（建国时间约在公元前204年）。南越国的统治持续了近百年时间。\[17\]\[18\]\[19\]

<!-- end list -->

  - [汉朝时期](../Page/汉朝.md "wikilink")：[汉武帝时](../Page/汉武帝.md "wikilink")，[路博德率军进行了](../Page/路博德.md "wikilink")[汉平南越之战](../Page/汉平南越之战.md "wikilink")（公元前112年），元鼎六年（公元前111年）冬，灭南越国，同年在现在柳州的地方建城，称之为[潭中县属](../Page/潭中县.md "wikilink")[鬱林郡](../Page/鬱林郡.md "wikilink")。\[20\]\[21\]\[22\]地方则主要由当地人管辖，土司制度一直延续到明清“[改土归流](../Page/改土归流.md "wikilink")”时期。[柳州九头山汉墓为这一时期代表](../Page/柳州九头山汉墓.md "wikilink")。出土了40多枚[汉武帝和](../Page/汉武帝.md "wikilink")[汉宣帝五铢钱](../Page/汉宣帝.md "wikilink")，是柳州最早的货币贸易证物。铁锸和铁条表明潭中县已进入铁器农具时期。出土的琉璃饰品有可能来自东南亚或印度东海岸，从合浦登陆，经南流江、北流江西上柳江进口。\[23\]

### 古代史

[柳侯祠_Ancestral_Temple_of_the_Marquis_Liu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳侯祠_Ancestral_Temple_of_the_Marquis_Liu.jpg "fig:柳侯祠_Ancestral_Temple_of_the_Marquis_Liu.jpg")

  - [三国时期](../Page/三国.md "wikilink")：三国孙吴凤凰三年（274年）以[鬱林郡分出](../Page/鬱林郡.md "wikilink")[桂林郡](../Page/桂林郡.md "wikilink")，潭中县属桂林郡。
    三国时期，潭中县以西，今桂西境唯一的县城定周（今河池市宜州区）撤消建制，红水河流域和今龙、融两江流域即今柳州地区和河池地区的桂西北，就完全没有中央王朝的地方行政建制。这标志着桂西北少数民族和汉化程度较高的桂东以至中原的经济交流进入了波谷时期。\[24\]

<!-- end list -->

  - [西晋时期](../Page/西晋.md "wikilink")：[太康三年](../Page/太康.md "wikilink")（282年）潭中县从县治所升为[桂林郡治所](../Page/桂林郡.md "wikilink")。\[25\]

<!-- end list -->

  - [南北朝时期](../Page/南北朝.md "wikilink")：南朝齐（479─502年），从潭中县辖地分置[齐熙郡](../Page/齐熙郡.md "wikilink")。
    南朝梁大同六年（540年）后为潭中县治[马平郡治所](../Page/马平郡.md "wikilink")。\[26\]

<!-- end list -->

  - [隋朝时期](../Page/隋朝.md "wikilink")：开皇11年（591年），潭中县改为[桂林县](../Page/桂林县.md "wikilink")，后又改为[马平县](../Page/马平县.md "wikilink")。大业元年（605年），马平县属[桂林郡](../Page/桂林郡.md "wikilink")。大业三年（607年），属[始安郡](../Page/始安郡.md "wikilink")。\[27\]

[唐开元寺遗址.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:唐开元寺遗址.JPG "fig:唐开元寺遗址.JPG")

  - [唐朝时期](../Page/唐朝.md "wikilink")：唐武德四年（621年），[马平县为](../Page/马平县.md "wikilink")[昆州治所](../Page/昆州.md "wikilink")，后昆州又改为[南昆州](../Page/南昆州.md "wikilink")，属[岭南道](../Page/岭南道.md "wikilink")。[唐太宗贞观八年](../Page/唐太宗.md "wikilink")（634年），改南昆州为**柳州**，这就是柳州得名的开始。[唐玄宗天宝元年](../Page/唐玄宗.md "wikilink")（742年），改名为[龙城郡](../Page/龙城郡.md "wikilink")。乾元元年（758年），龙城郡复名[柳州](../Page/柳州_\(古代\).md "wikilink")，并沿用至今。[唐太宗时期](../Page/唐太宗.md "wikilink")，开通了[桂州经现在柳州到](../Page/桂州.md "wikilink")[邕州的](../Page/邕州.md "wikilink")[买马路](../Page/买马路.md "wikilink")，据《元和郡县志》记载：桂州至柳州530里，柳州至[严州](../Page/严州.md "wikilink")（[来宾县](../Page/来宾县.md "wikilink")）200里，严州至[宾州](../Page/宾州.md "wikilink")190里，宾州至邕州（[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")）245里。[武则天时期又在](../Page/武则天.md "wikilink")[临桂](../Page/临桂.md "wikilink")[相思埭开辟了](../Page/相思埭.md "wikilink")[桂柳运河](../Page/桂柳运河.md "wikilink")，沟通[湘江经](../Page/湘江.md "wikilink")[漓江](../Page/漓江.md "wikilink")、[洛清江到柳州的水路](../Page/洛清江.md "wikilink")。柳州以唐代[古文运动发起人](../Page/古文运动.md "wikilink")，改革家[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")（773年-819年）闻名，当时在市中心建有纪念柳宗元的[柳侯祠](../Page/柳侯祠.md "wikilink")，衣冠冢，[罗池](../Page/罗池.md "wikilink")，现存[唐开元寺遗址等遗迹](../Page/唐开元寺遗址.md "wikilink")。当时经济依然以农业为主。\[28\]

<!-- end list -->

  - [北宋时期](../Page/北宋.md "wikilink")：坊间围墙拆除，商贩摊点深入到民居，民居也扩散到城厢各处。[柳江上游的龙江以及融江地区之间的大量木材沿江而下于柳州集散](../Page/柳江.md "wikilink")，大中祥符间（1008—1016年），皇室修玉清、昭应等道宫，列举所用各地木材8种，其中就有柳州杉木。柳州木制品从此闻名于世，成为后来[柳州棺材相关谚语](../Page/柳州棺材.md "wikilink")：“穿在苏州，玩在杭州，吃在广州，死在柳州。”产生的历史背景。1052年-1053年，柳州短暂被[侬智高军控制](../Page/侬智高.md "wikilink")。之后北宋政府在今[三江](../Page/三江.md "wikilink")、[融水](../Page/融水.md "wikilink")、[罗城和](../Page/罗城.md "wikilink")[南丹](../Page/南丹.md "wikilink")、[金城江](../Page/金城江.md "wikilink")、[宜州等地设有](../Page/宜州.md "wikilink")[博易场](../Page/博易场.md "wikilink")（贸易市场），山区土特产特别是木材大量外销。《宋会要辑稿》就有[融州王口寨大宗板木水运到柳州的记载](../Page/融州.md "wikilink")。柳布行销各地。柳江沿岸曾建有青瓷窑，可能曾销往东南亚。柳城大埔有坡式龙窑群。柳州城下码头除了运载宜州地区的铅、锡矿，可能还有瓷器销售到海外市场。马鞍山下[灵泉寺](../Page/灵泉寺.md "wikilink")“来栖之士，指以千计。”，意味着住宿等服务业的发展。\[29\]

<!-- end list -->

  - [南宋及](../Page/南宋.md "wikilink")[元朝时期](../Page/元朝.md "wikilink")：唐宋诸多迁柳官员的到来为柳州经济文化的发展做出了贡献，南宋丞相[吴敏](../Page/吴敏.md "wikilink")、王安石（南宋）、[汪伯彦都曾在柳州居住](../Page/汪伯彦.md "wikilink")。宋代城南建有[驾鹤书院](../Page/驾鹤书院.md "wikilink")。[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[咸淳元年](../Page/咸淳.md "wikilink")（1265年），为防范[蒙古骑兵的冲击](../Page/蒙古.md "wikilink")，宋朝将州官署从柳州城搬迁到西北面偏离桂邕大道的[柳城县](../Page/柳城县.md "wikilink")，此后经元朝一代共百年时间是柳州历史上第一次大的衰落。元皇朝大大强化了驿道的管理，[桂林到](../Page/桂林.md "wikilink")[马平县城的陆路驿站有](../Page/马平.md "wikilink")[东泉驿等](../Page/东泉驿.md "wikilink")4个，水路驿站经[洛清江有](../Page/洛清江.md "wikilink")[苏桥](../Page/苏桥.md "wikilink")、[大石](../Page/大石.md "wikilink")、[横塘](../Page/横塘.md "wikilink")、[旧县等](../Page/旧县.md "wikilink")5个，主要为军事需要，但对地方经济交流也有一定推动作用。\[30\]

[Liuzhou_Dongmen_2012.10.01_14-45-39.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Liuzhou_Dongmen_2012.10.01_14-45-39.jpg "fig:Liuzhou_Dongmen_2012.10.01_14-45-39.jpg")\]\]

  - [明朝时期](../Page/明朝.md "wikilink")：明[洪武元年](../Page/洪武.md "wikilink")（1368年），柳州更名[柳州府](../Page/柳州府.md "wikilink")，府官署从柳城迁回[马平县](../Page/马平县.md "wikilink")，[马平县从宋代以前的州治所上升为府治所](../Page/马平县.md "wikilink")，柳州再次成为统辖二州十县的府署驻在地。洪武十二年（1379年）明政府扩建柳州城垣，城高旧制一文八尺，城东西长三华里，南北宽二里，即今城中区南半部到柳江北岸坡上范围之内，环城布有东、北、西、镇南、靖南共五个城门，现存[柳州镇南门古城墙](../Page/柳州镇南门古城墙.md "wikilink")\[31\]及清代重修的[柳州东门城楼一段](../Page/柳州东门城楼.md "wikilink")。\[32\]诗云：壶城明初建，得名因形模，丽江凡四折，如环抱城郭。于是壶城和龙城，并为柳州之别称。明代的中晚期，柳州步入了粤西盛郡的发展阶段。[葡萄牙商人曾从](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[广州买桐油运往欧洲](../Page/广州.md "wikilink")，很可能为柳州产品。明代著名人物有[柳州八贤等](../Page/柳州八贤.md "wikilink")。明末，出逃的明朝皇帝南下柳州，清明两朝在柳北一带长达数十年的拉锯战使得柳州遭受重大损失。\[33\]

<!-- end list -->

  - [清朝时期](../Page/清朝.md "wikilink")：清朝平定[南明后](../Page/南明.md "wikilink")，相对的稳定使得柳州城成为[广东](../Page/广东.md "wikilink")，[贵州和](../Page/贵州.md "wikilink")[湖南间的贸易中心](../Page/湖南.md "wikilink")，今鱼峰区太平街一带就有的太平圩，槎山圩，喇堡圩，上汀圩和思浪圩等。清雍正十年（1732年），柳州设[古州运馆](../Page/古州运馆.md "wikilink")，办理柳古（今贵州[榕江县](../Page/榕江县.md "wikilink")）间航运之仓挽运业务。柳州主要向南方输送木材，粮食，并向北运盐。当时在今[柳州高中内建立了](../Page/柳州高中.md "wikilink")[粤东会馆](../Page/粤东会馆.md "wikilink")，今[景行小学内建立了](../Page/景行小学.md "wikilink")[湖南会馆](../Page/湖南会馆.md "wikilink")，十二中今群众艺术馆有[江西会馆](../Page/江西会馆.md "wikilink")，今柳州剧场附近的[福建会馆](../Page/福建会馆.md "wikilink")，
    和今青云路近樵家巷处[庐陵会馆等](../Page/庐陵会馆.md "wikilink")，柳州的商业地位在当时达到了一个高峰。当时柳州城内出现了大量表现行业特色的地名，意味着城市手工业和服务业的发展。\[34\]

### 近代史

[1928年“火烧半边城”灾情之后柳州城区图.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1928年“火烧半边城”灾情之后柳州城区图.png "fig:1928年“火烧半边城”灾情之后柳州城区图.png")

  - [太平天国运动时期](../Page/太平天国运动.md "wikilink")：洪秀全称天王之地的武宣东乡流传着这样一首歌谣：“妹莫愁忧，卷起包袱上柳州，跟随天军去打仗，太平天下乐悠悠。”柳州曾一度为天地会建立的起义政权[大成国占据](../Page/大成国.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [清朝末期](../Page/清朝.md "wikilink")：随着广西多个城市被开辟为通商口岸，[梧州辟为通商口岸之后](../Page/梧州市.md "wikilink")（1887年），中国大西南物产经西江东下珠江出口大量增加，在光绪三十年（1904年）就有桂富、柳平两艘商业轮船行驶柳梧航线。[光绪三十一年](../Page/光绪.md "wikilink")（1905年），[法国以柳州发生](../Page/法国.md "wikilink")[陆亚发会党起义事件](../Page/陆亚发会党起义.md "wikilink")，需要保护商民为由，驻兵柳州。南宁辟为商埠的当年（1907年），香港英商[天和洋行先后派出电龙](../Page/天和洋行.md "wikilink")、电马等8艘客轮船行梧邕、梧柳线；翌年，又将所代理的美商利国号等4艘客轮投入梧州线运输。这一年，又有法国兵轮“亚居士”号由[郁江驶至柳州](../Page/郁江.md "wikilink")。大量洋纱涌进，柳州农村出现离开农业生产而从事纺纱的专业户。同时，本地蚕丝出口走俏。在柳州知府[杨道霖时期](../Page/杨道霖.md "wikilink")（光绪三十三年（1907年）十月至宣统元年（1909年）十一月任），柳州兴起办实业的风潮，光绪三十四年（1908年）试图成立柳州官银号，但不能与外资竞争，未成。五月初一日，成立[柳州商务总会](../Page/柳州商务总会.md "wikilink")。合资试办[华兴改良植木公司](../Page/华兴改良植木公司.md "wikilink")，至[香港购办锯木](../Page/香港.md "wikilink")、起重机器，依照先进技术锯办木材运出，分销[广州](../Page/广州市.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[上海](../Page/上海市.md "wikilink")、[天津等埠](../Page/天津市.md "wikilink")。\[35\]

<!-- end list -->

  - [民国初年](../Page/中華民國.md "wikilink")：地方军阀统治时期，[新桂系喊出](../Page/新桂系.md "wikilink")“建设广西”的口号，在柳州大力發展金融業和製造業，但柳州曾于1928年遭受巨大火灾，半城被烧毁。后拆除了大部分明代城墙，开建马路。当时广西省主席[黄绍竑原策划](../Page/黄绍竑.md "wikilink")1928年将省会迁至柳州，在柳州大兴城市建设，并在规划中将鱼峰路作为新柳州的中心，在大龙岭兴建了会展中心；三十米宽的鱼峰路时为广西第一路；辐射出的东大路，正南路等甚为繁华。三十年代，由于[蒋桂战争](../Page/蒋桂战争.md "wikilink")，柳州错失了成为省会的最好一次机会，但1937年时，在[鸡喇的](../Page/鸡喇.md "wikilink")[广西机械厂制作出了柳州历史上第一辆军用战斗机](../Page/广西机械厂.md "wikilink")。\[36\]

[抗战期间被日军破坏焚烧状况图.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:抗战期间被日军破坏焚烧状况图.png "fig:抗战期间被日军破坏焚烧状况图.png")

  - 全面[抗日战争时期](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")：西南重镇柳州成为抗日的大后方，柳州曾为[韩国临时政府驻地](../Page/韩国临时政府.md "wikilink")（1938年11月\~1939年5月）。[武汉](../Page/武汉市.md "wikilink")，广州失守后，柳州不断遭到日机的空袭。1939年柳江铁桥开始建设，次年完成，和黔桂铁路一道奠定了柳州西南地区交通中心的地位。\[37\]

<!-- end list -->

  - [豫湘桂战役及日军占领时期](../Page/豫湘桂战役.md "wikilink")：1944年春，为打通从东北到[越南的大陆交通线](../Page/越南.md "wikilink")，日军发动了[豫湘桂战役](../Page/豫湘桂战役.md "wikilink")。[桂柳会战之后](../Page/桂柳会战.md "wikilink")，桂林、柳州相继被日军占据。1944年11月至1945年6月，柳州曾被日军占领。抗战时期柳州城区遭受了大规模的破坏和焚烧。\[38\]

<!-- end list -->

  - 民国政府统治末期：1949年4月，[中国人民解放军发动](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")，[衡宝战役之后](../Page/衡宝战役.md "wikilink")，[桂系和](../Page/桂系.md "wikilink")[中华民国政府控制的军队](../Page/中华民国政府.md "wikilink")18万余人收缩广西，11月25日，[第四野战军](../Page/中国人民解放军第四野战军.md "wikilink")[三十九军三四三团从沙塘方面进入并占领柳州](../Page/中国人民解放军第39军.md "wikilink")。12月19日，柳州市人民政府成立，[魏伯任首任柳州市市长](../Page/魏伯.md "wikilink")。1950年将柳州市定为省辖市。\[39\]

[柳州市市树细叶榕及柳州市解放纪念碑.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳州市市树细叶榕及柳州市解放纪念碑.jpg "fig:柳州市市树细叶榕及柳州市解放纪念碑.jpg")

### 现代史

  - 共和国初期：1950年柳州市工业总产值不足千万元，次于梧州位列广西第二；三年经济恢复时期，于白沙一带兴建了锌品厂的前身柳州铅锌矿，木材厂和砖瓦厂，组建了染织厂，两年后的1952年，工业总产值已经达到了2600万元。1950年6月，原桂系统战人士、政务院委员[黄绍竑在政务会议上提议中央将广西省会改设在柳州](../Page/黄绍竑.md "wikilink")。但是，黄绍竑等人的提议并没有获得表决的机会。\[40\]

<!-- end list -->

  - 第一个五年计划期间：柳州工业形成了机械工业，有色冶金工业和木材加工业三大支柱产业。1954年7月胡志明在柳州现[红楼旧址与周恩来举行会谈](../Page/红楼旧址.md "wikilink")，就和平解决[中南半岛问题的](../Page/中南半岛.md "wikilink")[日内瓦会议涉及的重大问题交换意见](../Page/日内瓦会议.md "wikilink")，并发表了联合公报。

<!-- end list -->

  - [大跃进运动期间](../Page/大跃进.md "wikilink")：中央政府在柳州规划了新工业区，部署了十大重点建设项目：[柳州钢铁厂](../Page/柳州钢铁厂.md "wikilink")，[柳州热电站](../Page/柳州热电站.md "wikilink")，[柳州空压机厂](../Page/柳州空压机厂.md "wikilink")，[柳州化肥厂](../Page/柳州化肥厂.md "wikilink")，[柳州第二化工厂](../Page/柳州第二化工厂.md "wikilink")，[柳北水厂](../Page/柳北水厂.md "wikilink")，[柳州微型汽车厂](../Page/柳州微型汽车厂.md "wikilink")，[柳州水泥厂](../Page/柳州水泥厂.md "wikilink")，[柳江造纸厂](../Page/柳江造纸厂.md "wikilink")，以及由上海迁来的建筑机械厂即今[广西柳工机械股份有限公司](../Page/广西柳工机械股份有限公司.md "wikilink")。不久后，在备战的思想下，再次从上海将针织厂，标准件厂等企业内迁来柳州。柳州同时在积极吸收内迁带来的先进管理，人员，技术的基础上，建设了油漆厂，制药厂和开关厂。至1960年，柳州市工业总产值已经超过3亿元，全市人口增加到35万。大跃进是柳州的一个快速发展时期，奠定了柳州的工业城市地位。\[41\]

<!-- end list -->

  - [文革时期](../Page/文革.md "wikilink")：柳州遭受了动乱的浩劫但在工业方面也有亮点。1966年[柳江大桥复建](../Page/柳江大桥.md "wikilink")。1969年柳州第一辆“柳江”牌汽车问世，成为柳州汽车产业的开端。七十年代初，[柳州晶体管厂成功制造出高频三极管](../Page/柳州晶体管厂.md "wikilink")。\[42\]

<!-- end list -->

  - [改革开放初期](../Page/改革开放.md "wikilink")：柳州工业发展迅速，柳州一度成为[华南仅次于](../Page/华南.md "wikilink")[广州的工业城市](../Page/广州.md "wikilink")。柳州市电扇厂、[两面针牙膏厂](../Page/两面针牙膏厂.md "wikilink")、[柳州开关厂等国企当时被誉为](../Page/柳州开关厂.md "wikilink")“八大金刚”。1992年柳州实现了工业总产值超百亿元。虽然1993年夏末，百年一遇洪水袭击柳州，1993年柳州工业产值达142亿，列全国城市综合排名第27位。[广西柳工机械股份有限公司于](../Page/广西柳工机械股份有限公司.md "wikilink")1993年在[深交所上市](../Page/深交所.md "wikilink")，成为中国大陆第一家工程机械类上市公司。\[43\]艺术中心，文惠桥，鱼峰大厦，东环大道，水上中心等大型工程均在当时动工。\[44\]

[五星街_Five_Stars_Street.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:五星街_Five_Stars_Street.jpg "fig:五星街_Five_Stars_Street.jpg")

  - 九十年代中后期：1994年至1999年，作为老工业基地的柳州经历了体制改革带来的阵痛。柳州经济几乎停滞，1995年工业产值为266.51亿元，2000年也仅仅达到328.32亿元，远低于全国发展速度。柳州腐败问题丛生，原柳州市市委书记[刘知炳](../Page/刘知炳.md "wikilink")，经调查后，被开除党籍，判处15年有期徒刑。\[45\]刘知炳事发后，柳州司法、民政、交通以及多个部门主要领导班子基本上为之一空，公安局局长于丁、副局长李玉章、梅柳城等6人被判刑，柳州市中级法院院长蓝树高、柳州铁路公安局副局长游德福，以及柳铁缉毒缉私大队、柳州地区民政局、柳州市供电局、地税局、邮电局、对外贸易公司等多个强力部门一二把手落入法网。\[46\]城市标志双马雕像和音乐广场的冲天水柱被拆毁，壶西和壶东大桥建设停滞，市区环境也因工业发展而严重恶化。当时建设有[供水大厦](../Page/供水大厦.md "wikilink")，[东风商场](../Page/东风商场.md "wikilink")，[五星商厦等](../Page/五星商厦.md "wikilink")。[南宁经济总量在这一时期超过柳州](../Page/南宁.md "wikilink")，成为广西最大的城市。\[47\]

[柳江明珠水上大舞台_willow_river-bright_pearl_over_water_great_stage.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳江明珠水上大舞台_willow_river-bright_pearl_over_water_great_stage.jpg "fig:柳江明珠水上大舞台_willow_river-bright_pearl_over_water_great_stage.jpg")

  - 20世纪末—21世纪最初十年：柳州市政府加强了对环境污染的治理，新建了污水处理系统，工厂逐渐迁出柳州市区并增建环保设施。初期建设有[聚宝大厦](../Page/聚宝大厦.md "wikilink")，[丽晶大酒店等高层建筑](../Page/丽晶大酒店.md "wikilink")。后期建设有[华天世纪酒店](../Page/华天世纪酒店.md "wikilink")，[丽笙酒店](../Page/丽笙酒店.md "wikilink")（2009年，位于[阳光100城市广场](../Page/阳光100城市广场.md "wikilink")），[柳州市博物馆重建](../Page/柳州市博物馆.md "wikilink")，中心广场翻修等。柳江下游修建了水坝，河道变得更宽敞，并新建了防洪设施，美化了沿江道路，设置了更多的文化运动娱乐设施。柳江上的[蟠龙山人工瀑布群](../Page/蟠龙山人工瀑布群.md "wikilink")，[柳江水上音乐喷泉](../Page/柳江水上音乐喷泉.md "wikilink")，[柳江明珠水上大舞台](../Page/柳江明珠水上大舞台.md "wikilink")，[箭盘山双塔夜景照明系统建设均在这一时期建设完成](../Page/箭盘山.md "wikilink")，柳江上的桥增加到14座。并开始举办国际水上项目竞赛活动。2002年之后的柳州成为了真正的工地，房地产迅速升值。\[48\]其中建设最快的区域为城中区的河东，成为柳州新的行政、商务、教育及生活中心，建设有柳州市政府及市民广场，柳州市法院，柳州市电视台、[阳光100城市广场](../Page/阳光100城市广场.md "wikilink")，[柳州市人民医院新院](../Page/柳州市人民医院.md "wikilink")，[柳州高级中学新校区及多个企业总部](../Page/柳州高级中学.md "wikilink")，高层住宅区等。

<!-- end list -->

  - 工业发展：柳州开始了[阳和工业园](../Page/阳和工业园.md "wikilink")，[柳州汽车城的建设过程](../Page/柳州汽车城.md "wikilink")。2007年2月，[柳钢股份在](../Page/广西柳州钢铁（集团）公司.md "wikilink")[上海证券交易所上市](../Page/上海证券交易所.md "wikilink")。\[49\]柳州市政府为应对加入[世界贸易组织带来的挑战](../Page/世界贸易组织.md "wikilink")，先后引进了中国[一汽集团](../Page/一汽.md "wikilink")、[二汽集团](../Page/二汽.md "wikilink")、[上汽集团](../Page/上汽.md "wikilink")，[日产](../Page/日产.md "wikilink")，[雷诺及](../Page/雷诺.md "wikilink")[通用汽车等行业巨头](../Page/通用汽车.md "wikilink")，对汽车产业进行资产重组。柳特与一汽合作，政府将柳特股权全部划拨给一汽。柳汽与东风的合作，柳州无尝划拨给东风75%的股份。2006年[东风柳汽出售](../Page/东风柳汽.md "wikilink")25%股权给[日产和](../Page/日产.md "wikilink")[雷诺](../Page/雷诺.md "wikilink")，日产和雷诺正式进驻柳州。柳微与[上汽集团](../Page/上汽集团.md "wikilink")、[通用汽车合作](../Page/通用汽车.md "wikilink")，重组[上汽通用五菱汽车股份有限公司](../Page/上汽通用五菱汽车股份有限公司.md "wikilink")。为了达成合作，政府把柳微的84.1%的股权，全部划拨给上汽集团。之后[通用汽车以](../Page/通用汽车.md "wikilink")9900万美元资金注入，获得34%的股权，引起较大争议。[上汽通用五菱在稳步提升](../Page/上汽通用五菱.md "wikilink")“[五菱之光](../Page/五菱之光.md "wikilink")”等产品市场竞争力的同时，成功推出了[雪佛兰SPARK](../Page/雪佛兰.md "wikilink")。2007年柳州微型商用车市场份额全国第一，占有率达43%。2009年柳州汽车产量过百万，[上汽](../Page/上汽.md "wikilink")、[一汽](../Page/一汽.md "wikilink")、[二汽](../Page/二汽.md "wikilink")、[重汽都在柳州建立了整车生产基地](../Page/重汽.md "wikilink")，汽车产业已形成了较为完整的整车及零部件产业链，本地零部件配套率超过50%。\[50\]2011年，[广西柳工机械股份有限公司收购波兰军工企业](../Page/广西柳工机械股份有限公司.md "wikilink")[Huta
    Stalowa
    Wola工程机械事业部](../Page/Huta_Stalowa_Wola.md "wikilink")。交易的价值可能高达6350万欧元（合9400万美元）。\[51\]

## 城市规划

[柳州市城市总体规划模型.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳州市城市总体规划模型.JPG "fig:柳州市城市总体规划模型.JPG")
[柳州市市政府广场.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳州市市政府广场.jpg "fig:柳州市市政府广场.jpg")
柳州市将按两城一心的模式在改造原有柳州半岛主城区基础上，新建[柳东新区](../Page/柳东新区.md "wikilink")，[阳和工业园](../Page/阳和工业园.md "wikilink")，[柳州汽车城](../Page/柳州汽车城.md "wikilink")。

柳州半岛已建成柳州[地王国际财富中心主塔](../Page/地王国际财富中心.md "wikilink")，311米，75层（香港地王国际企业集团有限公司开发）；柳州风情港。柳东新区包括多个新企业总部及住宅项目建设工程，柳州汽车城将建设东风柳汽，上汽通用五菱，一汽集团的多个生产，研发，会展，住宅项目。

## 地理

柳州地处[广西壮族自治区中北部](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")，[东经](../Page/东经.md "wikilink")108°50′-109°44′，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")23°54′-24°50′。\[52\]

柳州市区地形平坦，微有起伏，海拔在海拔85至105米之间，东、西、北三面环山，具有典型的岩溶地貌特征。由于柳江穿流市区及气候、岩性、构造的影响，形成河流阶地地貌、岩溶地貌迭加的天然盆地。\[53\]

[柳江自北向南绕呈半岛形的柳北半岛](../Page/柳江.md "wikilink")，又向北，向东北又绕行向西南，最后向东南流出，故[柳北半岛素有](../Page/柳北半岛.md "wikilink")“世界第一盆景”的美誉。\[54\]本世纪初，经建水坝蓄水后，柳江江面较以往更宽敞，建有世界最长的人造景观瀑布。

山峰点缀于城市之间，著名的有[鱼峰山](../Page/鱼峰山.md "wikilink")，[马鞍山](../Page/马鞍山.md "wikilink")，[鹅山](../Page/鹅山.md "wikilink")，[箭盘山](../Page/箭盘山.md "wikilink")，[文笔峰](../Page/文笔峰.md "wikilink")，[雀儿山等](../Page/雀儿山.md "wikilink")。城南有[都乐岩](../Page/都乐岩.md "wikilink")，为[喀斯特地貌](../Page/喀斯特地貌.md "wikilink")[溶洞典型](../Page/溶洞.md "wikilink")。

### 气候

[亚热带季风气候](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，四季较分明，气候温和，雨量充沛。平均日照时数达1634.9小时，平均气温20.5℃，无霜期长达314天，年均降水量近1450毫米。有利于农作物的生长和畜禽、鱼类的繁殖。\[55\]

### 污染情况

#### 排污情况

2009年柳州重点工业企业排放达标率97.3%，化学需氧量和二氧化硫排放量分别为9.1万吨和7.81万吨，已提前一年达到“十一五”主要污染物总量减排目标。\[56\]

#### 水体污染

[罗池.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:罗池.JPG "fig:罗池.JPG")
2009年全年柳江饮用水保护河段为国家地表水Ⅲ类水质。\[57\]柳州市区主要排污口有：竹鹅溪、白沙、回龙沟、香兰河、柳江造纸厂、静兰和龙泉山共7个排污口。\[58\]柳江市区河段2006年检测发现存在有机污染。氨氮（NH3-N）在露塘断面各水期达标，二桥和沙堡滩断面枯水期超标，各断面年均值按功能区达标。当期主要污染来源为[柳州市化学工业集团和](../Page/柳州市化学工业集团.md "wikilink")[广西柳州钢铁(集团)公司排放的工业废水](../Page/广西柳州钢铁\(集团\)公司.md "wikilink")。总磷（TP）在露塘断面各水期达标，二桥断面除丰水期外均超标，沙堡滩断面枯水期超标，二桥和沙堡滩断面年均值不能按功能区达标；总氮（TN）在露塘断面各水期均达标、二桥断面全年超标、沙堡滩断面在枯水期和丰水期均出现超标，二桥和沙堡滩断面年均值不能按功能区达标。总体评价，2006年露塘断面水质达到Ⅲ类水质标准，二桥断面属Ⅲ类水质标准，沙堡滩断面属Ⅳ类水质标准。\[59\]

#### 空气污染

2009年，柳州市区空气质量优125天，良231天，市区空气质量优良率达98％。主要污染物二氧化硫浓度年日均值为0.063毫克每立方米，比2008年下降11.3％；全年酸雨频率20.7％，比2008年下降23.1％，全年酸雨pH均值5.45，\[60\]约等于茶浓度。\[61\]

#### 污染物处理

2009年，柳州全市医疗废物集中处置率为50%，城市污水处理能力每日35万立方米，城市生活污水集中处理率为81.1%，生活垃圾无害化处理率为100%。\[62\]

## 交通

[B-1688_at_Guangchanglu_(20190421085022).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:B-1688_at_Guangchanglu_\(20190421085022\).jpg "fig:B-1688_at_Guangchanglu_(20190421085022).jpg")客车\]\]
作为华南地区重要城市之一，柳州为[西南](../Page/西南.md "wikilink")，[中南](../Page/中南.md "wikilink")，[华南及](../Page/华南.md "wikilink")[东南亚之间的交通枢纽](../Page/东南亚.md "wikilink")，素有“**桂中商埠**”的称号。柳州为前[柳州铁路局所在地](../Page/柳州铁路局.md "wikilink")，曾是中国唯一一个非省会城市铁路局驻地。[湘桂铁路](../Page/湘桂铁路.md "wikilink")、[衡柳铁路](../Page/衡柳铁路.md "wikilink")、[黔桂铁路和](../Page/黔桂铁路.md "wikilink")[焦柳铁路交汇于此](../Page/焦柳铁路.md "wikilink")，并有城际列车开行于[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")、柳州与[桂林之间](../Page/桂林.md "wikilink")。城区被北环高速，[桂柳高速](../Page/桂柳高速.md "wikilink")－[柳南高速](../Page/柳南高速.md "wikilink")，[宜柳高速环绕](../Page/宜柳高速.md "wikilink")，现有高速公路至[宜州](../Page/宜州.md "wikilink")、[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")、[北海](../Page/北海市.md "wikilink")、[桂林等地](../Page/桂林.md "wikilink")。柳州[白莲机场有航线飞往中国主要城市](../Page/白莲机场.md "wikilink")，附近还有[桂林两江国际机场](../Page/桂林两江国际机场.md "wikilink")。

柳州建有[快速公交系统](../Page/快速公交系统.md "wikilink")，共八条线路\[63\]。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>柳州市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党柳州市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
柳州市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/柳州市人民代表大会.md" title="wikilink">柳州市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/柳州市人民政府.md" title="wikilink">柳州市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议柳州市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
柳州市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/郑俊康.md" title="wikilink">郑俊康</a>[64]</p></td>
<td><p><a href="../Page/吴炜.md" title="wikilink">吴炜</a>[65]</p></td>
<td><p><a href="../Page/陈鸿宁.md" title="wikilink">陈鸿宁</a>[66]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/浙江省.md" title="wikilink">浙江省</a><a href="../Page/宁波市.md" title="wikilink">宁波市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/广东省.md" title="wikilink">广东省</a><a href="../Page/普宁市.md" title="wikilink">普宁市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/河南省.md" title="wikilink">河南省</a><a href="../Page/信阳市.md" title="wikilink">信阳市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2013年1月</p></td>
<td><p>2013年2月</p></td>
<td><p>2016年1月</p></td>
<td><p>2019年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

柳州市辖5个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、3个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、2个[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")。

  - 市辖区：[城中区](../Page/城中區_\(柳州市\).md "wikilink")、[鱼峰区](../Page/鱼峰区.md "wikilink")、[柳南区](../Page/柳南区.md "wikilink")、[柳北区](../Page/柳北区.md "wikilink")、[柳江区](../Page/柳江区.md "wikilink")
  - 县：[柳城县](../Page/柳城县.md "wikilink")、[鹿寨县](../Page/鹿寨县.md "wikilink")、[融安县](../Page/融安县.md "wikilink")
  - 自治县：[融水苗族自治县](../Page/融水苗族自治县.md "wikilink")、[三江侗族自治县](../Page/三江侗族自治县.md "wikilink")

另外，柳州市设立了以下经济管理区：[柳州高新技术产业开发区](../Page/柳州高新技术产业开发区.md "wikilink")（[国家级](../Page/国家级高新技术产业开发区.md "wikilink")）、[柳东新区](../Page/柳东新区.md "wikilink")（柳州汽车城）、[阳和新区](../Page/阳和新区.md "wikilink")（阳和工业园）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>柳州市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[67]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450200</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450202</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450203</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450204</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450205</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450206</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450222</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450223</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450224</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450225</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450226</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：鱼峰区数字包含柳东新区所辖雒容、洛埠2镇及阳和新区所辖阳和街道。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>柳州市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[68]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[69]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比例<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口数</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>柳州市</p></td>
<td><p>3758704</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>城中区</p></td>
<td><p>160217</p></td>
<td><p>4.26</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>鱼峰区</p></td>
<td><p>356296</p></td>
<td><p>9.48</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>柳南区</p></td>
<td><p>492043</p></td>
<td><p>13.09</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>柳北区</p></td>
<td><p>428043</p></td>
<td><p>11.39</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>柳江区</p></td>
<td><p>562351</p></td>
<td><p>14.96</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>柳城县</p></td>
<td><p>353796</p></td>
<td><p>9.41</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>鹿寨县</p></td>
<td><p>421019</p></td>
<td><p>11.20</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>融安县</p></td>
<td><p>285641</p></td>
<td><p>7.60</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>融水苗族自治县</p></td>
<td><p>402054</p></td>
<td><p>10.70</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>三江侗族自治县</p></td>
<td><p>297244</p></td>
<td><p>7.91</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")375.87万人\[70\]，与[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加了15.59万人，增长4.33%，年平均增长0.42%。其中，男性为196.01万人，占总人口的52.15%；女性为179.86万人，占总人口的47.85%，人口性别比（以女性为100）为108.98。0－14岁的人口为63.73万人，占16.96%，15－59岁的人口为262.63万人，占69.87%，60岁及以上的人口为49.51万人，占13.17%，其中65岁及以上的人口为34.10万人，占9.07%。

### 民族

柳州是一个多民族聚居的地区，居民的民族构成达30余种。由于古代战争，移民，壮汉通婚，秦汉以来官方汉化的原因，汉族成为最大的族群。[壮族](../Page/壮族.md "wikilink")、[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")、[侗族](../Page/侗族.md "wikilink")、[瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink")、[回族](../Page/回族.md "wikilink")、[仫佬族等少数民族的人口有](../Page/仫佬族.md "wikilink")180余万人，占全市总人口数的52%以上。有2个少数民族自治县：[三江侗族自治县和](../Page/三江侗族自治县.md "wikilink")[融水苗族自治县](../Page/融水苗族自治县.md "wikilink")。另有少数民族乡5个：三江侗族自治县的同乐苗族乡、高基瑶族乡；融水苗族自治县同练瑶族乡、滚贝侗族乡；柳城县古砦仫佬族乡\[71\]。

  - [汉族由于战争](../Page/汉族.md "wikilink")、屯垦、近现代的企业内迁等原因，来自中国各地。湖南、广东、四川、上海、江西为现代主要人口来源。
  - [壮族主要分布在](../Page/壮族.md "wikilink")[柳江](../Page/柳江.md "wikilink")、[柳城](../Page/柳城.md "wikilink")、[融安](../Page/融安.md "wikilink")、[鹿寨等县和城区](../Page/鹿寨.md "wikilink")。
  - [苗族](../Page/苗族.md "wikilink")、[侗族和](../Page/侗族.md "wikilink")[瑶族主要分布在融水](../Page/瑶族.md "wikilink")、三江两县。
  - [仫佬族主要分布在城区和柳江](../Page/仫佬族.md "wikilink")、柳城县。
  - [回族主要分布在城区和鹿寨县](../Page/回族.md "wikilink")\[72\]。

{{-}}

| 民族名称         | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [壮族](../Page/壮族.md "wikilink") | [苗族](../Page/苗族.md "wikilink") | [侗族](../Page/侗族.md "wikilink") | [瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink") | [仫佬族](../Page/仫佬族.md "wikilink") | [回族](../Page/回族.md "wikilink") | [水族](../Page/水族.md "wikilink") | [毛南族](../Page/毛南族.md "wikilink") | [满族](../Page/满族.md "wikilink") | 其他民族 |
| ------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | ---- |
| 人口数          | 1838648                        | 1321058                        | 240004                         | 236478                         | 71703                          | 29767                            | 5693                           | 4493                           | 2204                             | 2153                           | 6503 |
| 占总人口比例（%）    | 48.92                          | 35.15                          | 6.39                           | 6.29                           | 1.91                           | 0.79                             | 0.15                           | 0.12                           | 0.06                             | 0.06                           | 0.17 |
| 占少数民族人口比例（%） | \---                           | 68.80                          | 12.50                          | 12.32                          | 3.73                           | 1.55                             | 0.30                           | 0.23                           | 0.11                             | 0.11                           | 0.34 |

**柳州市民族构成（2010年11月）**\[73\]

## 经济

柳州是处于中国西南，华中，华南及东南亚各国之间的工业重镇，产品主要销往南中国，东南亚及世界各地。全市现有工业企业3400多户，其中规模以上430户，大型工业企业11户，近20万产业工人。[上汽通用五菱](../Page/上汽通用五菱.md "wikilink")、[柳钢](../Page/柳钢.md "wikilink")、[东风柳汽](../Page/东风柳汽.md "wikilink")、[柳工](../Page/柳工.md "wikilink")、[五菱有限公司](../Page/五菱有限公司.md "wikilink")5家企业跻身工业企业全国500强行列。目前，已经形成以[汽车](../Page/汽车.md "wikilink")、[机械](../Page/机械.md "wikilink")、[冶金三大支柱产业为龙头](../Page/冶金.md "wikilink")，[制糖](../Page/制糖.md "wikilink")、[烟草](../Page/烟草.md "wikilink")、[造纸](../Page/造纸.md "wikilink")、[制药](../Page/制药.md "wikilink")、[化工](../Page/化工.md "wikilink")、[建材](../Page/建材.md "wikilink")、[纺织等产业蓬勃发展的现代工业体系](../Page/纺织.md "wikilink")。
[在建的柳州市新中央商务区东侧.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:在建的柳州市新中央商务区东侧.JPG "fig:在建的柳州市新中央商务区东侧.JPG")

### 汽车制造业

自1969年制造第一辆柳江牌汽车以来，汽车制造发展尤为迅速，是全国唯一同时拥有中国三大汽车集团整车厂的城市，也是中国第三个汽车年产量超过一百万辆的城市（2009年11月19日达到100万辆，北京，上海也于同年达到100万辆）\[74\]。拥有“柳工”、“上汽通用五菱”、“东风乘龙”、“风行”、“SPARK”等知名汽车名牌。主要汽车企业包括：

  - [柳州五菱汽车](../Page/广西汽车集团.md "wikilink")
  - [上汽通用五菱汽车股份有限公司](../Page/上汽通用五菱.md "wikilink")
  - [东风柳州汽车有限公司](../Page/东风柳州汽车有限公司.md "wikilink")
  - [柳州特种汽车厂](../Page/柳州特种汽车厂.md "wikilink")
  - [中国重汽集团柳州运力专用汽车有限公司](../Page/中国重汽集团柳州运力专用汽车有限公司.md "wikilink")

### 机械制造业

机械制造业有悠久的历史，主要公司创建于解放初期。

  - [广西柳工机械股份有限公司](../Page/广西柳工机械股份有限公司.md "wikilink")
  - [柳州欧维姆机械股份有限公司](../Page/柳州欧维姆机械股份有限公司.md "wikilink")
  - [柳州机车车辆厂](../Page/柳州机车车辆厂.md "wikilink")（铁路运输机械制造业）

### 冶金化工类

  - [广西柳州钢铁(集团)公司](../Page/广西柳州钢铁\(集团\)公司.md "wikilink")
  - [华锡集团](../Page/华锡集团.md "wikilink")
  - [广西鱼峰水泥股份有限公司](../Page/广西鱼峰水泥股份有限公司.md "wikilink")
  - [柳州锌品股份有限公司](../Page/柳州锌品股份有限公司.md "wikilink")

### 轻工业

轻工业拥有“[两面针牙膏](../Page/两面针牙膏.md "wikilink")”、“[金嗓子喉宝](../Page/金嗓子喉宝.md "wikilink")”、“[花红药业](../Page/花红药业.md "wikilink")”等[中国驰名商标](../Page/中国驰名商标.md "wikilink")，产品远销国内外。相关企业包括：

  - [柳州两面针股份有限公司](../Page/柳州两面针股份有限公司.md "wikilink")
  - [广西金嗓子有限责任公司](../Page/广西金嗓子有限责任公司.md "wikilink")
  - [广西花红药业股份有限公司](../Page/广西花红药业股份有限公司.md "wikilink")

## 文化

[Ethnic_Zhuang_Costumes_Guangnan_Yunnan_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ethnic_Zhuang_Costumes_Guangnan_Yunnan_China.jpg "fig:Ethnic_Zhuang_Costumes_Guangnan_Yunnan_China.jpg")
[Lwg_roegbit.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lwg_roegbit.svg "fig:Lwg_roegbit.svg")

### 語言

  - 桂柳话：柳州市的通用语言为[柳州话](../Page/柳州话.md "wikilink")，属西南官话[桂柳片](../Page/桂柳官话.md "wikilink")，大部分人口能使用桂柳官话，并以其为交流的通用语言。亦通行[普通话](../Page/普通话.md "wikilink")，学校教学、大部分公共媒体使用[普通话](../Page/普通话.md "wikilink")。以柳州话为母语的人群使用普通话时存在口音，此标准普通话变体称为[柳州普通话](../Page/柳州普通话.md "wikilink")。
  - 壮语：农村及城镇地区常见语言有[壮语](../Page/壮语.md "wikilink")，为壮语北部方言[柳江土语](../Page/柳江壮语.md "wikilink")。壮文普及率很低。[壮文以拉丁字母拼音的方式书写](../Page/壮文.md "wikilink")，会壮语的人只要3天熟悉拼写规则即可看懂并开始书写壮文。
  - 铁路语言：[柳州铁路局下属职员及家属](../Page/柳州铁路局.md "wikilink")，使用一种极类似[柳州普通话的](../Page/柳州普通话.md "wikilink")“铁路语言”。该语言人群在柳州的分布与柳州铁路局职工居住范围基本一致。
  - 客家话：桂柳话称这种分布在柳州地区的客家话方言为“麻概话”。麻概话分布于广西中部、北部和西部，以柳州为中心，来宾、桂林等地均有分布。据1996的数据，麻概话使用人数有50万到100万。麻概话呈现大分散、小集中的特点，大部分分布在农村，也有分布在城镇的。柳州的麻概话受桂柳话影响较大，但仍可以和广西博白、广东韶关和广东梅州的客家话简单沟通。广西博白的客家人认为麻概话是客家话和桂柳话的融合体，但还是完全可以沟通。
  - 平话：桂柳话称平话为“土拐话”。习惯上以柳州市为界，将平话分为桂北平话和桂南平话，南北两者差异大，北部平话内部差异亦大。桂北平话语音系统与西南官话、桂北湘方言、客家话、粤语、闽方言均不象，混合程度高，通用程度低。桂南平话在语音、词汇及语法等方面受粤语影响较大，内部差异不大。其中桂南平话传统上将其归入粤语，但在1987年中国社会科学把平话列为一个不属于粤语的汉语方言。与此相关的讨论散见于各种学术平台，至今未达成统一的意见。笔者亲身尽力，一位说北部平话的朋友无法听懂南宁（南部）平话，这位朋友是广西全州人。
  - 粤语（不限于邕浔片）：在柳州城区和某些柳江流域县区，有少量使用粤语（邕浔片）的居民沿河两岸分布。这很有可能是很多年前沿河上溯做买卖的南宁或桂平（甚至是梧州或广东人）的后裔。他们与人交流主要为桂柳官话（桂柳话），但仍可以运用邕浔粤语交流。但总体来说邕浔粤语的分布在柳州地区仍较少。
  - 闽语：柳城县和融安县有少量居民可以在家里或与邻里之间用闽语交流。和河池罗城县、贵港平南县和玉林某些地区一样，可以使用闽语的地区居民早年可能是躲避战乱从福建迁徙而来。这些语言使用者表示在看台湾综艺节目偶尔听到主持人说的台语（闽语），他们能完全明白其中的意思。但广西闽语使用者的人数、分布区域、迁入情况尚缺乏官方数据及有关文献。使用人口可能少于邕浔粤语的使用人口。

### 饮食

[Luosifen_at_Guangya,_Liuzhou_(20190420141814).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luosifen_at_Guangya,_Liuzhou_\(20190420141814\).jpg "fig:Luosifen_at_Guangya,_Liuzhou_(20190420141814).jpg")

  - 小吃城：各种小吃城也是柳州一大特色，如[青云美食城等](../Page/青云美食城.md "wikilink")，聚集了各式的食物，饮食创新不断，并有来自中国各个地区，日韩及部分欧美的品种。
  - [螺蛳粉](../Page/螺蛳粉.md "wikilink")：柳州当地特有的一种[米粉](../Page/米粉.md "wikilink")
    ，以特色小店为主，各家研制的配方有所不同，汤是用[螺蛳熬成](../Page/螺蛳.md "wikilink")，粉煮熟后加入小菜，外加酸笋、木耳、花生、小葱、腐竹等配料及按个人喜好添加酸辣调味又香又辣，令人大呼过瘾，堪称“柳州一绝”。离乡的柳州人士都对其味特别的思念\[75\]。自从螺蛳粉出了便携包装后，便畅销各大网络平台，甚至远售海外国际超市，也逐步成为饱含浓浓乡情的特色送礼佳品。
  - [雲片糕](../Page/雲片糕.md "wikilink")：以[柳城县的最为出名](../Page/柳城县.md "wikilink")，在[明朝時就已經很有名氣](../Page/明朝.md "wikilink")，以[糯米及](../Page/糯米.md "wikilink")[白糖為主原料](../Page/白糖.md "wikilink")，再加上[豬油](../Page/豬油.md "wikilink")、[陳皮](../Page/陳皮.md "wikilink")、[桂花等餡](../Page/桂花.md "wikilink")，能保持细腻柔软，雪白芳香，撕下一片片似云彩一样，故而得名\[76\]。
  - [酸](../Page/酸.md "wikilink")：最早发明于秦末，属于泡菜的一种，是柳州的风味小吃，它采用醋、糖等原料腌制蔬菜、水果使其具有生津健胃、杀菌消炎、消食解乏的功效，更是天然植物性纤维素以及维生素的重要补充方式，经过现代食材用料选取和制作工艺的改进后，更是具有地域特色。
  - [穗柳饼家](../Page/穗柳饼家.md "wikilink")：是1985年建立的西式糕点公司，2010年在柳州有30多家，同时经营糕点及中西餐，质量上乘。该店的红豆糕、绿豆糕等糕点清热解暑，备受民众喜爱。
  - [融水糯米柚](../Page/融水糯米柚.md "wikilink")：出产于[融水县](../Page/融水县.md "wikilink")，早在[乾隆十九年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1755年）就有種植，皮薄肉嫩、汁多味甜且有[糯米的香味](../Page/糯米.md "wikilink")。2008年8月27日获准為[中国地理标志产品](../Page/中国地理标志产品.md "wikilink")\[77\]。
  - [狗肉](../Page/狗肉.md "wikilink")：俗话说：“狗肉滚三滚，神仙坐不稳。”论及狗肉的地方品牌，北方属延边狗肉，而南方则数柳州狗肉最香。柳州狗肉的香，来源于狗肉的肉鲜、味美。狗是专门饲养来做火锅的家狗，到吃火锅时临时宰杀。也有事先用盐腌制好的，再把特别的味料涂上去，同样香浓味美。柳州狗肉味道鲜美还有一个原因，就是用肉桂、八角、香菇等多种天然香料配制而成的调料一同熬制。而且，柳州狗肉有个特别之处，即皮是脆的，因此柳州狗肉更增添了独特的香脆滋味\[78\]。
  - [柳城太平牛肉干](../Page/柳城太平牛肉干.md "wikilink")：相传元和年间，唐代着名学者柳宗元被贬到柳州做刺使时，与随行几人途经现今太平地段，见天色已晚，便在一许姓小客栈落脚。好客的主人便拿出自酿的美酒与祖传秘制的牛腊巴招待客人，香辣酥且回味无穷的牛腊巴与美酒山饮，甚是美妙。不知不觉柳刺使醉意已浓。第二天醒来，桌上美酒、牛腊巴已一扫而光，柳刺使长叹到“酒醒不见牛腊巴啊！”后来就有了“酒醒不见牛腊巴”的典故。不论是牛腊八还是牛肉干，都是干而入味，有很多口味可供选择，有辛辣和原味，入味的牛肉干撒上白芝麻，口感让人不能忘怀。
  - [马打滚](../Page/马打滚.md "wikilink")：这个有趣的怪名小吃，据说为融安人发明，后来在柳州也普遍出现在国营小吃店里，该品种用糯米粉、豆粉、芝麻、黄糖粉制成，状如汤圆。食用时在黄豆粉中滚几滚即可，热而嫩滑，香味可口。一对来自湖南的彭氏老夫妇在柳州的大街小巷开创的马打滚最为出名，以推车叫卖为主，主要在青云、图书市场、东门以及各大公园附近。因为始终遵从原料新鲜和纯手工做法，提前做好的马打滚放到滚筒里，滚上一滚，沾满果粉的马打滚就这样完成了，收到广大顾客的欢迎，同时还会有油堆小串，莲子糊等季节小吃供应。因为摊点的不固定，所以要想吃到这些美味，需要熟识的顾客才会知道。自2013年，彭爷爷去世后，这家口味纯正的马打滚出现在市面的频率也降低了。

### 特产

  - 柳州[棺材](../Page/棺材.md "wikilink")：从北宋开始，柳江河上游[融水](../Page/融水.md "wikilink")、[三江的木材在柳州贸易](../Page/三江.md "wikilink")，柳州木因此出名。柳州棺材用的木材叫油沙杉木，入水则沉，入土难朽，香如梓柏，色如古铜。这些杉木直径大，制作棺材时上下左右4块完全是一整块木一气呵成，不加拼合。制成棺材后，再刷上数度熟桐油或生漆，质优式美。（*《鱼峰文史》，1993*
    ）由于质量上乘，木质紧实，坚韧且轻，能避免鼠咬蚁蛀，埋地百年不朽，在昔日厚葬之风盛行时曾经畅销大江南北，故自古在中国流传着“生在[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")，住在[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，吃在[广州](../Page/广州.md "wikilink")，死在柳州。”的说法。上世纪60年代后期，政府推行火葬，传统棺材无用武之地，柳州棺材业逐渐消失。改革开放后，被制作成精美工艺品小棺材，选用上好红木精制而成，色彩轻快，辅以龙、凤、福、寿等雕刻图案，尺寸从2厘米到30厘米不等。每具都是造型精巧，雕镂工细，纹饰秀雅，莹洁闪亮的艺术精品。看上去贵气十足，且富有喜气，可置于案头欣赏；盖板可开合，以盛置印章、金玉、珠宝等，十分雅致。工艺品棺材取“升官发财”之意，常作为礼品。\[79\]。
  - [奇石](../Page/奇石.md "wikilink")：享有“天然大盆景”美誉的龙城不仅山水风光奇丽，而且盛产特色观光奇石，藏量大、石种多、石质好，民间自古玩石成风，很久以来便有“柳州奇石甲天下”之说。[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")《山水记》中提到：“龙壁其下，多秀石可砚。”[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")《罗池庙碑》中也以“白石齿齿”来说明柳州山石之奇。柳州市已成为全国乃至东南亚各国赏石界人士公认的“奇石城”，初步形成了一个独特的“石玩产业”。市内有八桂奇石馆、鱼峰石玩精品馆、柳侯盆景石玩馆、马鞍山奇石市场、柳州奇石城、中华石都、龙城石都等“三馆四场”。\[80\]。
  - 锦绣：柳州的四个少数民族都有各具特色、异彩缤纷的织锦。分别是：[壮锦](../Page/壮锦.md "wikilink")、侗锦、苗锦和瑶锦。其中，壮锦早在唐代就已经成为了朝廷贡品，而苗锦则被誉为中国织锦“一朵灿烂的彩云”。织锦是柳州少数民族最具代表性的纺织工艺品。由于各民族所处的环境和审美观念不同，织锦也呈现出各自特有的风格，或华丽典雅，或朴素大方，尽显风情。\[81\]。

### 非物质文化遗产

柳州保存有多项非物质文化遗产，其中全广西范围的3项，具有丰富的民族特色和城市自身积淀的文化特征。\[82\]

  - [国家级非物质文化遗产](../Page/国家级非物质文化遗产.md "wikilink")：[侗族大歌](../Page/侗族大歌.md "wikilink")（柳州市、三江侗族自治县）、[桂剧](../Page/桂剧.md "wikilink")（广西壮族自治区）、[彩调](../Page/彩调.md "wikilink")（广西壮族自治区）、[壮剧](../Page/壮剧.md "wikilink")（广西壮族自治区）、[侗族木构建筑营造技艺](../Page/侗族木构建筑营造技艺.md "wikilink")（柳州市、三江侗族自治县）、[苗族系列坡会群](../Page/苗族系列坡会群.md "wikilink")（融水苗族自治县）

<!-- end list -->

  - 自治区级非物质文化遗产：[柳州山歌](../Page/柳州山歌.md "wikilink")、[高沙锣鼓](../Page/高沙锣鼓.md "wikilink")、[侗戏](../Page/侗戏.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 市级非物质文化遗产：[融水苗族芦笙斗马](../Page/融水苗族芦笙斗马.md "wikilink")、[鹿寨平山山歌](../Page/鹿寨平山山歌.md "wikilink")、[柳城民间传统山歌](../Page/柳城民间传统山歌.md "wikilink")、[柳江壮族师公舞](../Page/柳江壮族师公舞.md "wikilink")、[融安县长安文场](../Page/融安县长安文场.md "wikilink")、[三江县花炮节](../Page/三江县花炮节.md "wikilink")、[侗族百家宴](../Page/侗族百家宴.md "wikilink")、[侗族刺绣](../Page/侗族刺绣.md "wikilink")、[侗族医药](../Page/侗族医药.md "wikilink")、[侗族款文化](../Page/侗族款文化.md "wikilink")、[侗族器乐](../Page/侗族器乐.md "wikilink")、[柳州螺蛳粉手工制作技艺](../Page/柳州螺蛳粉手工制作技艺.md "wikilink")

### 节日

柳州市为多民族地区，有多种多样的节日：\[83\]

  - [春节](../Page/春节.md "wikilink")（农历正月初一）：一般为一年中回家探亲，聚会的节日。

<!-- end list -->

  - [元宵节](../Page/元宵節_\(華人\).md "wikilink")（农历正月十五）：市中心广场等烟花爆竹燃放点常集中举办焰火表演，气势非凡。并同时举办猜灯谜等活动。

<!-- end list -->

  - [花炮节](../Page/花炮节.md "wikilink")（农历正月初三、二月初三和三月初三）：花炮节是[侗族传统节日](../Page/侗族.md "wikilink")，会举办抢青活动，狮子队到各家游走，至各家门前登上十多个人搭的人梯，用狮头去咬从人家院内以竹竿伸出，用树叶包着的礼品。成功后立即燃放鞭炮以示庆祝。规模最大的是黔、湘、桂边界的[三江侗族自治县的](../Page/三江侗族自治县.md "wikilink")[富禄镇](../Page/富禄镇.md "wikilink")，常有数万人参加。

<!-- end list -->

  - [芒蒿节](../Page/芒蒿节.md "wikilink")（农历正月十七、十八）：
    芒篙节是[苗族传统节日](../Page/苗族.md "wikilink")，芒篙是苗族传说中的神，样貌怪异可怕，法力无边。装扮芒篙的人穿着“草蓑”，头戴面具，在[芦笙伴奏下起舞](../Page/芦笙.md "wikilink")，称为芒篙舞。

<!-- end list -->

  - [歌圩节](../Page/歌圩节.md "wikilink")（农历三月初三）：三月三为[壮族的歌圩节](../Page/壮族.md "wikilink")，通过对歌，掷[绣球表达爱意](../Page/绣球.md "wikilink")。[鱼峰山和](../Page/鱼峰山.md "wikilink")[江滨公园为主要场所](../Page/江滨公园.md "wikilink")，并备有[五色饭和彩蛋](../Page/五色饭.md "wikilink")。广西壮族自治区人民政府常务会议通过，决定自2014年开始，将壮族三月三纳入广西壮族自治区法定节假日。每年农历三月三日放假两天。

<!-- end list -->

  - [芦笙节](../Page/芦笙节.md "wikilink")（农历九月二十七）：芦笙节是[苗族节日](../Page/苗族.md "wikilink")，为期一周。男子服饰为对襟或右大襟短衣和长裤、头缠青布巾，腰束大带，手持[芦笙](../Page/芦笙.md "wikilink")、[锁呐](../Page/锁呐.md "wikilink")、[铜鼓](../Page/铜鼓.md "wikilink")，姑娘们穿着绣有各色花纹、图案的衣裙，头缠青帕，腰束绣花彩带，佩带银饰，围绕搭起的[芦笙柱起舞](../Page/芦笙柱.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [盘王节](../Page/盘王节.md "wikilink")（农历十月十六日）：盘王节是[瑶族祭祀祖先](../Page/瑶族.md "wikilink")[盘瓠的节日](../Page/盘瓠.md "wikilink")。会举行“跳盘王”仪式，身穿传统服饰，手拿长约80厘米的[长鼓伴舞](../Page/长鼓.md "wikilink")，双人舞或四人对舞。歌是以《盘王歌》为主的乐神歌。

<!-- end list -->

  - [斗马节](../Page/斗马节.md "wikilink")（阳历11月26日）：斗马节是苗族瑶族节日。相传来源于五百年前的招亲活动。后演变为群众活动。

## 风景名胜

### 古人类遗址

  - [柳城巨猿洞](../Page/柳城巨猿洞.md "wikilink")：位于[柳城县](../Page/柳城县.md "wikilink")[社冲乡](../Page/社冲乡.md "wikilink")[楞寨山](../Page/楞寨山.md "wikilink")，发现了[巨猿的三个下颌骨以及](../Page/巨猿.md "wikilink")1000多颗牙齿化石，代表了七十多个巨猿个体。巨猿界于猿与人之间，属人科系统，对研究人类起源进化有重要价值。\[84\]
  - [柳江人遗址](../Page/柳江人遗址.md "wikilink")：属[旧石器时代晚期](../Page/旧石器时代.md "wikilink")，具体年代有争议，距柳州市中心12公里，距白莲洞遗址2公里，包括一个完整的人头骨及部分肢骨，[柳江人具有原始蒙古人种的特征](../Page/柳江人.md "wikilink")，属早期类型，与[日本旧石器时代晚期人类可能有一定关系](../Page/日本.md "wikilink")，\[85\]\[86\]为东亚发现最早的晚期智人化石之一，表明[岭南有可能是](../Page/岭南.md "wikilink")[旧蒙古人种的发祥地之一](../Page/旧蒙古人种.md "wikilink")。动物有[剑齿象及大熊猫头骨等化石](../Page/剑齿象.md "wikilink")。\[87\]
  - [白莲洞遗址](../Page/白莲洞遗址.md "wikilink")：属[旧石器时代晚期经过](../Page/旧石器时代.md "wikilink")[中石器时代进入](../Page/中石器时代.md "wikilink")[新石器时代早期](../Page/新石器时代.md "wikilink")，时间跨度达37000—7000年。位于市西南郊12公里。建有中国第一座洞穴博物馆[白莲洞洞穴科学博物馆](../Page/白莲洞洞穴科学博物馆.md "wikilink")，现为[白莲洞古人类遗址博物馆](../Page/白莲洞古人类遗址博物馆.md "wikilink")。出土动物骨骼化石3550件，牙齿化石390枚和石器、石制装饰品，原始夹砂陶片等文遗物，此外还发现古人类用火遗迹，为[国家重点文物保护单位](../Page/国家重点文物保护单位.md "wikilink")。
  - [甘前岩遗址](../Page/甘前岩遗址.md "wikilink")：属[旧石器时代晚期](../Page/旧石器时代.md "wikilink")。出土人牙化石十多枚。有蒙古人种特征。又显示了较现代人的原始性。动物化石有猩猩、长臂猿、猕猴、中国熊、大熊猫、[鬟狗](../Page/鬟狗.md "wikilink")、[华南豪猪](../Page/华南豪猪.md "wikilink")、[猪獾](../Page/猪獾.md "wikilink")、狼、[巨貘](../Page/巨貘.md "wikilink")、[中国犀](../Page/中国犀.md "wikilink")、[剑齿象](../Page/剑齿象.md "wikilink")、亚洲象等十九种，属于大熊猫-剑齿象动物群。属[更新世晚期](../Page/更新世.md "wikilink")。
  - [鲤鱼嘴遗址](../Page/鲤鱼嘴遗址.md "wikilink")：位于市区南部[龙潭公园内](../Page/龙潭公园.md "wikilink")，**[大龙潭人骨](../Page/大龙潭人骨.md "wikilink")**属[中石器时代](../Page/中石器时代.md "wikilink")，距今约12000-7000年，其它文化层分别属[新石器时代早至晚期的两个叠压文化堆积](../Page/新石器时代.md "wikilink")，年代距今7000年左右。为[国家重点文物保护单位](../Page/国家重点文物保护单位.md "wikilink")。
  - [响水遗址](../Page/响水遗址.md "wikilink")：属[新石器时代早期的](../Page/新石器时代.md "wikilink")[台地遗址](../Page/台地遗址.md "wikilink")，位于柳州市南约7公里处，为市级重点文物保护单位。
  - [酒壶山遗址](../Page/酒壶山遗址.md "wikilink")：上层为胶结坚硬的灰色螺殻堆积，部分文化层被洞壁坍塌的石片覆盖。
  - [兰家村遗址](../Page/兰家村遗址.md "wikilink")：属[新石器时代早期](../Page/新石器时代.md "wikilink")。第一层耕土层和第二层文化层共发现146件石器，陶片分布密集，共发现943件，纹饰多为拍印的粗绳纹。
  - [九头山遗址](../Page/九头山遗址.md "wikilink")：与[九头山汉墓相距不远](../Page/九头山汉墓.md "wikilink")。发现陶片58件，石斧1件。陶片残损严重，为夹砂粗陶。
  - [柳州鹿谷岭遗址](../Page/柳州鹿谷岭遗址.md "wikilink")：属[新石器时代早期](../Page/新石器时代.md "wikilink")[台地遗址](../Page/台地遗址.md "wikilink")。
    地层、文化遗物与兰家村遗址基本一致。尚有9处经过调查而没有试掘的台地遗址。
  - [五寨山人](../Page/五寨山人.md "wikilink")：属[新石器时代晚期](../Page/新石器时代.md "wikilink")。
  - [庙公山遗址](../Page/庙公山遗址.md "wikilink")：溶洞前10米处溪流的形成早于[第四纪](../Page/第四纪.md "wikilink")。洞内有贝丘遗存发现一件打制石器（砍砸器）。
  - 其他遗址：[洛维遗址](../Page/洛维遗址.md "wikilink")、[柳江周洞遗址](../Page/柳江周洞遗址.md "wikilink")、[古城遗址](../Page/古城遗址.md "wikilink")、[滩头岭遗址](../Page/滩头岭遗址.md "wikilink")、[独登村遗址](../Page/独登村遗址.md "wikilink")、[公店村遗址](../Page/公店村遗址.md "wikilink")、[陈家岩遗址](../Page/陈家岩遗址.md "wikilink")、[曾家村遗址](../Page/曾家村遗址.md "wikilink")、[思多岩遗址等](../Page/思多岩遗址.md "wikilink")。

[马鞍山_Saddle_Mountain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:马鞍山_Saddle_Mountain.jpg "fig:马鞍山_Saddle_Mountain.jpg")

### 柳州八景

根据[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆时期](../Page/乾隆.md "wikilink")《[马平县志](../Page/马平县志.md "wikilink")》记载。[柳州古代八景分别是](../Page/柳州.md "wikilink")[南潭鱼跃](../Page/南潭鱼跃.md "wikilink")、[天马腾空](../Page/天马腾空.md "wikilink")、[笔峰耸翠](../Page/笔峰耸翠.md "wikilink")、[鹅山飞瀑](../Page/鹅山飞瀑.md "wikilink")、[罗池夜月](../Page/罗池夜月.md "wikilink")、[东台返照](../Page/东台返照.md "wikilink")、[驾鹤晴岚](../Page/驾鹤晴岚.md "wikilink")、[龙壁回澜](../Page/龙壁回澜.md "wikilink")。\[88\]明[崇祯七年](../Page/崇祯.md "wikilink")（公元1637年）著名旅行家[徐霞客曾在](../Page/徐霞客.md "wikilink")[柳州寻访](../Page/柳州.md "wikilink")“[罗池夜月](../Page/罗池夜月.md "wikilink")”，说明[柳州八景得名应不晚于](../Page/柳州八景.md "wikilink")[明代中期](../Page/明代.md "wikilink")。\[89\]

  - [立鱼峰风景区](../Page/立鱼峰风景区.md "wikilink")（八景之[南潭鱼跃](../Page/南潭鱼跃.md "wikilink")）
  - [马鞍山公园](../Page/马鞍山公园.md "wikilink")（八景之[天马腾空](../Page/天马腾空.md "wikilink")）
  - [文笔山](../Page/文笔山.md "wikilink")（八景之[笔峰耸翠](../Page/笔峰耸翠.md "wikilink")）
  - [鹅山公园](../Page/鹅山公园.md "wikilink")（八景之[鹅山飞瀑](../Page/鹅山飞瀑.md "wikilink")）
  - [柳侯公园](../Page/柳侯公园.md "wikilink")（八景之[罗池夜月](../Page/罗池夜月.md "wikilink")）
  - [龙须崖](../Page/龙须崖.md "wikilink")（八景之[东台返照](../Page/东台返照.md "wikilink")）
  - [驾鹤小桃源](../Page/驾鹤小桃源.md "wikilink")（八景之[驾鹤晴岚](../Page/驾鹤晴岚.md "wikilink")）
  - [龙壁山](../Page/龙壁山.md "wikilink")（八景之[龙壁回澜](../Page/龙壁回澜.md "wikilink")）

### 明代柳州八贤历史遗迹

  - [龙潭公园](../Page/龙潭公园.md "wikilink")：[张翀摩崖石刻及垂钓处](../Page/张翀.md "wikilink")。\[90\]
  - [张翀墓](../Page/张翀墓.md "wikilink")：在[柳州柳东乡油榨村](../Page/柳州.md "wikilink")。
  - [戴钦墓](../Page/戴钦墓.md "wikilink")：位于[柳州](../Page/柳州.md "wikilink")[鱼峰山公园](../Page/鱼峰山公园.md "wikilink")[鱼峰山麓](../Page/鱼峰山.md "wikilink")。
  - [为民请命牌坊](../Page/为民请命牌坊.md "wikilink")：[龙文光纪念牌坊](../Page/龙文光.md "wikilink")。位于[柳州北门十字街](../Page/柳州.md "wikilink")。
  - [佘崇凤墓](../Page/佘崇凤墓.md "wikilink")：位于[社湾村](../Page/社湾村.md "wikilink")。\[91\]
  - [廉宪牌坊](../Page/廉宪牌坊.md "wikilink")：[佘勉学纪念牌坊](../Page/佘勉学.md "wikilink")。在[柳州](../Page/柳州.md "wikilink")(今柳新街西)。
  - [佘勉学夫人罗氏墓](../Page/佘勉学夫人罗氏墓.md "wikilink")：位于[社湾村](../Page/社湾村.md "wikilink")。\[92\]
  - [佘立墓](../Page/佘立墓.md "wikilink")：[佘立参加过平定](../Page/佘立.md "wikilink")[壬辰倭乱](../Page/壬辰倭乱.md "wikilink")。\[93\]

[唐代柳宗元衣冠墓.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:唐代柳宗元衣冠墓.JPG "fig:唐代柳宗元衣冠墓.JPG")

### 清代柳州会馆

  - [粤东会馆](../Page/粤东会馆.md "wikilink")：[柳州高中老校区内](../Page/柳州高中.md "wikilink")。\[94\]
  - [湖南会馆](../Page/湖南会馆.md "wikilink")：今[景行小学内](../Page/景行小学.md "wikilink")。
  - [江西会馆](../Page/江西会馆.md "wikilink")：十二中今群众艺术馆内。
  - [福建会馆](../Page/柳州福建会馆.md "wikilink")：今柳州剧场附近。
  - [庐陵会馆](../Page/庐陵会馆.md "wikilink")：今青云路近樵家巷处。

### 滨江风景及娱乐设施

  - [蟠龙山公园](../Page/蟠龙山公园.md "wikilink")：濒临柳江，山上建有“文光塔”，“蟠龙塔”，为柳江夜景的一部分。\[95\]
  - [蟠龙山人工瀑布群](../Page/蟠龙山人工瀑布群.md "wikilink")：世界最大的人工瀑布群。\[96\]
  - [柳江水上音乐喷泉](../Page/柳江水上音乐喷泉.md "wikilink")：世界最大的升降浮音乐喷泉。
  - [柳江明珠水上大舞台](../Page/柳江明珠水上大舞台.md "wikilink")：位于柳江北岸。
  - [江滨公园](../Page/江滨公园.md "wikilink")：位于[柳江沿岸](../Page/柳江.md "wikilink")。\[97\]

[Chengyangqiao,_Guangxi,_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chengyangqiao,_Guangxi,_China.jpg "fig:Chengyangqiao,_Guangxi,_China.jpg")

### 奇石文化

  - [箭盘山奇石园](../Page/箭盘山奇石园.md "wikilink")：中国最大的奇石专类园。\[98\]
  - [柳州奇石城](../Page/柳州奇石城.md "wikilink")：中国观赏石基地。\[99\]

### 市区其他自然人文景观

  - [柳州东门城楼](../Page/柳州东门城楼.md "wikilink")：始建于明[洪武十二年](../Page/洪武.md "wikilink")（1379年）柳州城墙一部分。\[100\]
  - [柳州镇南门古城墙](../Page/柳州镇南门古城墙.md "wikilink")：为明城墙遗存，位于曙光路中段。\[101\]
  - [大韩民国临时政府旧址](../Page/大韩民国临时政府旧址.md "wikilink")：为[大韩民国临时政府](../Page/大韩民国临时政府.md "wikilink")1938年11月至1939年5月办公场所。
  - [胡志明旧居](../Page/胡志明旧居.md "wikilink")：包括与二战时期与[胡志明相关的的](../Page/胡志明.md "wikilink")[乐群社旧址](../Page/乐群社旧址.md "wikilink")、[蟠龙山扣留所旧址](../Page/蟠龙山扣留所旧址.md "wikilink")、[红楼旧址](../Page/红楼旧址.md "wikilink")。\[102\]
  - [柳州清真寺](../Page/柳州清真寺.md "wikilink")：始建于清[康熙十二年](../Page/康熙.md "wikilink")(1673年)的[伊斯兰教建筑](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")。\[103\]
  - [龙潭公园](../Page/龙潭公园.md "wikilink")：[喀斯特地貌景观](../Page/喀斯特地貌.md "wikilink")，[柳宗元祭天处等唐宋文化景观](../Page/柳宗元.md "wikilink")，西南少数民族风情，植物科研、科普为一体的国家4A级旅游景区。\[104\]
  - [都乐岩](../Page/都乐岩.md "wikilink")：喀斯特地貌[溶洞](../Page/溶洞.md "wikilink")。\[105\]
  - [雀儿山公园](../Page/雀儿山公园.md "wikilink")：拥有[水上世界游乐中心等现代娱乐设施的大型公园](../Page/水上世界游乐中心.md "wikilink")。\[106\]
  - [柳州市烈士陵园](../Page/柳州市烈士陵园.md "wikilink")：前身是原羊角山公墓，始建于1955年，墓址在[大龙潭公园的雷塘北坡](../Page/大龙潭公园.md "wikilink")。陵园于1995年2月迁建于雷劈岭偏西南的螃蟹岭上，柳太路18号。为[全国重点烈士纪念建筑物保护单位](../Page/全国重点烈士纪念建筑物保护单位.md "wikilink")。\[107\]

### 柳州市辖县及自治县

柳州北部地区为桂东北自然人文风景区的一部分，包括[融水苗族自治县](../Page/融水苗族自治县.md "wikilink")、[三江侗族自治县](../Page/三江侗族自治县.md "wikilink")、[融安县](../Page/融安县.md "wikilink")，以[喀斯特地貌为主](../Page/喀斯特地貌.md "wikilink")。

  - [融水苗族自治县](../Page/融水苗族自治县.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [融城八景](../Page/融城八景.md "wikilink")：[融江暮雨](../Page/融江暮雨.md "wikilink")，[西楼夜月](../Page/西楼夜月.md "wikilink")，[香山叠翠](../Page/香山叠翠.md "wikilink")，[安灵龙潭](../Page/安灵龙潭.md "wikilink")，[玉华仙洞](../Page/玉华仙洞.md "wikilink")，[独秀青峰](../Page/独秀青峰.md "wikilink")，[水月洞天](../Page/水月洞天.md "wikilink")，[南院蔷薇](../Page/南院蔷薇.md "wikilink")。\[108\]
  - [老君洞景区](../Page/老君洞景区.md "wikilink")：老君洞又名[真仙岩](../Page/真仙岩.md "wikilink")、灵城岩、灵岩。为喀斯特地貌景观。园林、宗教建筑始建于[唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[宋](../Page/宋朝.md "wikilink")。\[109\]
  - [元宝山国家森林公园](../Page/元宝山国家森林公园.md "wikilink")：集中国独有的千年[冷杉](../Page/冷杉.md "wikilink")，高300多米[岩踩晕瀑布](../Page/岩踩晕瀑布.md "wikilink")，苗瑶侗寨，梯田为一体的自然人文风景区。
  - [贝江](../Page/贝江.md "wikilink")：全长约146公里，多潭多滩，沿江有多民族的历史人文景观。

<!-- end list -->

  - [三江侗族自治县](../Page/三江侗族自治县.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [程阳八寨](../Page/程阳八寨.md "wikilink")：既有原[百越人](../Page/百越.md "wikilink")[干栏式建筑特色](../Page/干栏式建筑.md "wikilink")，又有[楚国文化的影响的](../Page/楚国.md "wikilink")[侗族建筑群落](../Page/侗族.md "wikilink")。
  - [三江风雨桥](../Page/三江风雨桥.md "wikilink")：该自治县共有风雨桥110座，为侗族建筑。
  - [三江鼓楼](../Page/三江鼓楼.md "wikilink")：三江侗族自治县境内的鼓楼有186座，为[侗族建筑](../Page/侗族.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [融安县](../Page/融安县.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [红茶沟森林公园](../Page/红茶沟森林公园.md "wikilink")：位于融安县城西郊3公里处。生长有国家一级珍稀保护植物[桫椤等](../Page/桫椤.md "wikilink")。四季景色变幻。
  - [摆竹山原始森林景区](../Page/摆竹山原始森林景区.md "wikilink")：林区内有珍稀树种[五针松](../Page/五针松.md "wikilink")、[花竹](../Page/花竹.md "wikilink")、[四方竹](../Page/四方竹.md "wikilink")、[黑竹及](../Page/黑竹.md "wikilink")[野牛](../Page/野牛.md "wikilink")、[华南虎](../Page/华南虎.md "wikilink")、[穿山甲](../Page/穿山甲.md "wikilink")、[娃娃鱼](../Page/娃娃鱼.md "wikilink")（大鲵）等多种动物。

<!-- end list -->

  - [柳城县](../Page/柳城县.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [开山寺](../Page/开山寺.md "wikilink")：距柳州市40公里。初建于清嘉庆十年(1805年)，有18棵近百岁的古榕树。
  - [宋窑遗址](../Page/宋窑遗址.md "wikilink")：位于洛崖至凤山的融江沿岸。
  - [巨猿洞](../Page/巨猿洞.md "wikilink")：位于社冲乡社冲村南侧的楞寨山。出土3个巨猿单体化石和1000多枚巨猿牙齿化石。

<!-- end list -->

  - [鹿寨县](../Page/鹿寨县.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [香桥岩景区](../Page/香桥岩景区.md "wikilink")：拥有天生桥溶洞等自然景观。
  - [白象岩](../Page/白象岩.md "wikilink")：位于[中渡镇](../Page/中渡镇.md "wikilink")。属石灰岩溶洞。洞名题于[南宋时期](../Page/南宋.md "wikilink")。
  - [响水](../Page/响水.md "wikilink")：位于中渡镇大兆村。滩头急水作响，离滩头不远有一瀑布，名叫[响水瀑布](../Page/响水瀑布.md "wikilink")，水流宽约百米。

## 体育活动

### 水上运动

依托柳江，柳州多年举办各项水上竞赛：

[中华龙舟大赛总决赛](../Page/中华龙舟大赛.md "wikilink")（2009年）:\[110\]

[世界水上极速运动大赛](../Page/世界水上极速运动大赛.md "wikilink")（International
Aquatic-Speed Competition，IAC）:

  - [世界杯滑水系列赛](../Page/世界杯滑水系列赛.md "wikilink")（[Waterski & Wakeboard
    World Cup
    series](http://www.waterskiandwakeboardworldcup.com/)，[IWWF](http://www.iwsf.com/)赛事
    ）：2011年10月1至3日再次在柳州举行。

<!-- end list -->

  - [F1摩托艇世界锦标赛](../Page/F1摩托艇世界锦标赛.md "wikilink") （[F1 Powerboat World
    Championship](http://www.f1h2o.com/index.php)，[柳州赛事中文网](https://web.archive.org/web/20110526083604/http://www.f1boat.com.cn/10/liuzhou/)，技术支持：意大利公司），2011年10月2日再次在柳州举行。

[水上摩托世界锦标赛](../Page/水上摩托世界锦标赛.md "wikilink")（[Aquabike World
Championship](http://www.aquabike.net/)）：2011年10月5至6日再次在柳州举行。

运动设施及俱乐部：

国家体育总局水上运动管理中心广西柳州水上训练基地：包括了“国家水上训练基地”、“柳州市摩托艇运动协会”、“柳州摩托艇俱乐部”。国家将会安排像摩托艇、滑水、蹼泳、极限运动、游泳（跳水、水球、公开水域游泳）、铁人三项、龙舟、垂钓等水上运动项目在此地训练。还有特色餐饮、茶吧酒吧、棋牌活动等附加娱乐服务提供。\[111\]

### 其他运动

柳州市内建有众多体育场馆，为乒乓球，羽毛球，足球，篮球，保龄球，高尔夫，射击，溜冰，游泳，举重，体操等运动提供了较充足的设施。

## 近现代建筑

### 柳州桥梁

[Hunan-Guangxi_Railway_Liujiang_Bridge_(20190420150521).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hunan-Guangxi_Railway_Liujiang_Bridge_\(20190420150521\).jpg "fig:Hunan-Guangxi_Railway_Liujiang_Bridge_(20190420150521).jpg")柳江特大桥\]\]
[柳江大桥_Willow_River_Bridge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳江大桥_Willow_River_Bridge.jpg "fig:柳江大桥_Willow_River_Bridge.jpg")
[Guangya_Bridge_(20190420144828).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangya_Bridge_\(20190420144828\).jpg "fig:Guangya_Bridge_(20190420144828).jpg")
到2014年为止，柳州市区共有十八座桥：\[112\]

  - [湘桂线柳江特大桥](../Page/湘桂线柳江特大桥.md "wikilink")（1939－1940年建设，1950年8月30日重建）：于1941年首次建成通车。由于1938年10月，广州和武汉相继被日军占领，国外进口的钢材水泥等材料来源阻断，桥梁专家[罗英提出以手头材料拼建桥梁的设计方案](../Page/罗英.md "wikilink")，由郎钟騋负责的[苏桥机厂承担制造](../Page/苏桥机厂.md "wikilink")。1944年11月7日被日军炸毁，1950年8月30日重建完成，是柳州市目前使用时间最长的桥。\[113\]

<!-- end list -->

  - [柳江大桥](../Page/柳江大桥.md "wikilink")（1966－1968年建设）：柳州市第一座横跨柳江的城市道路大桥，中国大陆自行设计、施工的第一座T型悬臂加吊梁体系的大跨度预应力钢筋混凝土桥，因为是柳州第一座跨越柳江的公路桥，简称“一桥”。“二桥”“三桥”等以此类推。
  - [河东大桥](../Page/河东大桥.md "wikilink")（1984年建成）：大桥总长776．6米，中国大陆最长最重的箱梁型公路大桥。简称“二桥”。
  - [壶东大桥](../Page/壶东大桥.md "wikilink")（1986年建成，有争议）：广西第一座预应力混凝土推顶连续梁桥，桥全长694.65米。简称“三桥”。2000年7月7日22时30分，该桥发生一起6路公交车坠入柳江的特大交通事故，车内司乘人员79人全部死亡，直接经济损失约20万元\[114\]。
  - [静兰桥](../Page/静兰桥.md "wikilink")（1990年－1992年建设）：广西首座钢筋砼箱肋拱公路大桥，桥全长551.32米。
  - [文惠桥](../Page/文惠桥.md "wikilink")（1993年－1994年建设）：广西第一座中承式钢管混凝土拱桥，桥全长587米。
  - [壶西大桥](../Page/壶西大桥.md "wikilink")（1994年建成）：斜拉索桥，700米。简称“四桥”。1998年1月24日上午，该桥人行道连同护栏突然整体坍塌，途经此桥的7名行人坠入江中。4人当场死亡，另有3人受伤，2艘运砂船被砸沉。此后此桥亦经常修修补补。
  - [洛维大桥](../Page/洛维大桥.md "wikilink")（1996－1998年建设）：连续刚构80米+125米+80米。
  - [文昌大桥](../Page/文昌大桥.md "wikilink")（2003－2004年建设）：桥全长1713米，其中主桥长583米，宽29.5米，机动车双向4车道。
  - [红光大桥](../Page/红光大桥.md "wikilink")（2002－2004年建设）:悬索桥，桥全长1040米，柳州市目前单跨最大的桥梁。
  - [双冲大桥](../Page/双冲大桥.md "wikilink")（2002－2004年建设）：桥全长4088米，是柳州市车道数最多、最长的一座桥梁。
  - [阳和大桥](../Page/阳和大桥.md "wikilink")（2003－2004年建设）：预应力钢筋砼连续箱梁桥，主桥长575米，宽30.5米。
  - [三门江大桥](../Page/三门江大桥.md "wikilink")（2003－2004年建设）：双塔双索面部分斜拉桥，主桥长360米，宽41米。
  - [螺丝岭大桥](../Page/螺丝岭大桥.md "wikilink")（2005年建成）：柳州绕城高速北环路上的一座特大桥，全长650多米。东起沙塘镇的螺丝岭，西至柳江县洛满镇的露南村，全长651.5米，宽29.6米，其中机动车道宽26米，为双向4车道，两边各有1.5米的人行道。该大桥为连续钢梁结构，与柳江下游的洛维高速公路大桥相同，
  - [鹧鸪江大桥](../Page/鹧鸪江大桥.md "wikilink")（2012年建成）：即[双拥大桥](../Page/双拥大桥.md "wikilink")，2012年8月6日通车。国内首座单主缆斜吊杆地锚式悬索桥，全桥总长1937米，其中主桥长510米，为钢箱结构，主跨430米一跨过江；主塔为A型三维变截面钢箱结构，高达105米，垂跨比为1/9；总造价7.3亿元，工期30个月。
  - [白露大桥](../Page/白露大桥.md "wikilink")（2009－2012年建设）：（工程名为*维义大桥*）位于广西柳州市柳北区白露乡维义村附近，处于柳州市北外环线上，是北外环跨越柳江的重要通道。造型为钢桁拱结构。总投资逾6亿元，主体结构投入钢材1.4万吨，混凝土10万立方米，大桥呈东西走向，全长2090米，其中主桥长504米，主跨长288米，桥宽43.5米，双向六车道，桥面离江面高约20米，主拱拱顶与桥面的最大垂直距离达51米，是柳州第一座钢桁拱结构跨江公路桥梁。2009年6月1日开工，合同工期28个月。2012年8月6日竣工通车。
  - [广雅大桥](../Page/广雅大桥.md "wikilink")（2013年建成）：宽30米，车行道24米，双向6车道。其东端落在广雅路与雅儒路交界处，西端落在磨滩路和河西路交界处。
  - [柳江双线特大桥](../Page/柳江双线特大桥.md "wikilink")（2013年建成）：[中国铁建中铁](../Page/中国铁建.md "wikilink")25局承建的电气化铁路桥，湘桂铁路扩能改造重点控制工程。设计时速为200公里每小时，最高时速250公里每小时。

[柳州市柳江北岸风车.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳州市柳江北岸风车.jpg "fig:柳州市柳江北岸风车.jpg")
[柳江明珠水上大舞台.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柳江明珠水上大舞台.jpg "fig:柳江明珠水上大舞台.jpg")

### 水电站

  - [红花水电站](../Page/红花水电站.md "wikilink")（2006年建成）：[柳江下游河段红花村里雍林场附近](../Page/柳江.md "wikilink")，距[拉堡镇](../Page/拉堡镇.md "wikilink")35公里，距柳州城区25公里。年产9.02亿千瓦时电力。柳州市河段水位提高了4－5米，1000吨级船可从港澳和[广州港直达柳州港](../Page/广州.md "wikilink")。相关码头包括：[鹧鸪江码头](../Page/鹧鸪江码头.md "wikilink")，[阳和码头](../Page/阳和码头.md "wikilink")（阳和工业新区附近），[官塘码头](../Page/官塘码头.md "wikilink")。柳州市区沿河风景由之改观。

### 柳江上娱乐设施

  - [柳江水上音乐喷泉](../Page/柳江水上音乐喷泉.md "wikilink")：世界上最大的升降浮音乐喷泉。
  - [蟠龙山人工瀑布群](../Page/蟠龙山人工瀑布群.md "wikilink")：世界上最大的人工瀑布群。
  - [柳江明珠水上大舞台](../Page/柳江明珠水上大舞台.md "wikilink")：

## 教育

### 高等院校

  - 公办本科院校：[广西科技大学](../Page/广西科技大学.md "wikilink")、[广西科技师范学院柳州校区](../Page/广西科技师范学院.md "wikilink")
  - 公办专科院校：[广西生态工程职业技术学院](../Page/广西生态工程职业技术学院.md "wikilink")、[柳州职业技术学院](../Page/柳州职业技术学院.md "wikilink")、[柳州铁道职业技术学院](../Page/柳州铁道职业技术学院.md "wikilink")、[柳州城市职业学院](../Page/柳州城市职业学院.md "wikilink")
  - 民办本科独立学院：[广西科技大学鹿山学院](../Page/广西科技大学鹿山学院.md "wikilink")

### 重点中学

[Lg-front-gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lg-front-gate.jpg "fig:Lg-front-gate.jpg")
柳州开设了大量普通高中，其中[广西壮族自治区示范性普通高中有](../Page/广西壮族自治区示范性普通高中.md "wikilink")：

  - [柳州高级中学](../Page/柳州高级中学.md "wikilink")（第一批）全国百强高中之一
  - [柳州鐵一中學](../Page/柳州鐵一中學.md "wikilink")（第一批）全国百强高中之一
  - [柳州市第一中学](../Page/柳州市第一中学.md "wikilink")（第一批）
  - [柳州市第二中学](../Page/柳州市第二中学.md "wikilink")（第二批）
  - [柳州鐵二中學](../Page/柳州鐵二中學.md "wikilink")（第一批）
  - [柳江中学](../Page/柳江中学.md "wikilink")（第二批）
  - [柳城县中学](../Page/柳城县中学.md "wikilink")（第三批）
  - [柳州市第三中学](../Page/柳州市第三中学.md "wikilink")（第四批）
  - [柳州市第四十中学](../Page/柳州市第四十中学.md "wikilink")（[柳鋼一中](../Page/柳鋼一中.md "wikilink")）（第五批）
  - [鹿寨中学](../Page/鹿寨中学.md "wikilink")（第五批）
  - [柳州民族高中](../Page/柳州民族高中.md "wikilink")（2013年批）

## 著名人物

[Liu_Zongyuan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Liu_Zongyuan.jpg "fig:Liu_Zongyuan.jpg")

  - [柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")（773年－819年）：字子厚，唐代河东郡（今山西省永济市）人，唐代中期重要[散文家](../Page/散文.md "wikilink")，与[韩愈同为](../Page/韩愈.md "wikilink")[古文运动的主要发起人](../Page/古文运动.md "wikilink")，是**[唐宋八大家](../Page/唐宋八大家.md "wikilink")**之一。

[Li_Ling_during_2008_Summer_Olympics_opening_ceremony.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Li_Ling_during_2008_Summer_Olympics_opening_ceremony.jpg "fig:Li_Ling_during_2008_Summer_Olympics_opening_ceremony.jpg")

  - [劉三姐](../Page/劉三姐.md "wikilink")：傳說中的歌仙。一说其故乡在[河池市](../Page/河池.md "wikilink")[罗城仫佬族自治县](../Page/罗城仫佬族自治县.md "wikilink")，柳州[鱼峰山上有刘三姐升仙处](../Page/鱼峰山.md "wikilink")。刘三姐的故事后来被排演成歌舞剧、电影等形式，其中[电影《刘三姐》深受各族人民的喜爱](../Page/刘三姐_\(电影\).md "wikilink")。2004年[张艺谋在桂林](../Page/张艺谋.md "wikilink")[阳朔导演了](../Page/阳朔.md "wikilink")《[印象·刘三姐](../Page/印象·刘三姐.md "wikilink")》的大型实景音乐剧，常年演出。
  - 明代[柳州八贤](../Page/柳州八贤.md "wikilink")：包括[戴钦](../Page/戴钦.md "wikilink")（1493-1524）、[张翀](../Page/张翀.md "wikilink")（1502-1568）、[佘勉学](../Page/佘勉学.md "wikilink")（生卒年不详）、[佘立](../Page/佘立.md "wikilink")（生卒于明[嘉靖](../Page/嘉靖.md "wikilink")[万历年间](../Page/万历.md "wikilink")）、[徐养正](../Page/徐养正.md "wikilink")、[孙克恕](../Page/孙克恕.md "wikilink")、[龙文光和](../Page/龙文光.md "wikilink")[周琦](../Page/周琦_\(成化進士\).md "wikilink")。\[115\]

<!-- end list -->

  - [杨廷理](../Page/杨廷理.md "wikilink")（1747年－1813年）：清代三任[台湾知府](../Page/台湾知府.md "wikilink")。
  - [阚维雍](../Page/阚维雍.md "wikilink")（1900年－1944年）：[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[国民革命军将领](../Page/国民革命军.md "wikilink")，1944年在抗日战争中壮烈殉国。
  - [王石](../Page/王石.md "wikilink")（1951年1月－）：著名企業家，[万科集团董事长](../Page/万科集团.md "wikilink")。
  - [李宁](../Page/李宁.md "wikilink")（1963年3月10日－）：1980年代世界「體操王子」，曾在1983年世锦赛获得创纪录的7枚金牌，并在[洛杉矶奥运会上获得](../Page/洛杉矶奥运会.md "wikilink")3枚金牌，[2008年夏季奥林匹克运动会点燃主火炬的火炬手](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，1990年中国大陆地区首富，是有世界影响力的体育品牌“[李宁](../Page/李宁有限公司.md "wikilink")”的创建人。
  - [韦唯](../Page/韦唯.md "wikilink")（1963年8月21日－）：中国著名歌手，1990年亚运会主题曲演唱者。专辑销量估计超过2亿。
  - [朱芳雨](../Page/朱芳雨.md "wikilink")（1983年1月5日－）：中国国家篮球队主力队员。CBA联赛2004/2005赛季，2007/2008赛季，2008/2009赛季，2009/2010年赛季总决赛最有价值球员。2004年雅典奥运会第八名，2008年北京奥运会第八名。
  - [钟玲](../Page/钟玲.md "wikilink")（1983年10月30日－）：亚运会艺术体操全能冠军，2002年底进入国家队，她几乎垄断了近年来国内艺术体操的全能冠军。
  - [江钰源](../Page/江钰源.md "wikilink")（1991年11月1日－）：中国国家体操队运动员、前中国国家体操队队長。江钰源是一名全能型运动员，曾获2008年[北京奥运会女团冠军](../Page/北京奥运会.md "wikilink")，2010年世锦赛女子個人全能亚军，2007年世界杯总决赛高低杠和自由体操亚军。
  - [吳柳芳](../Page/吳柳芳.md "wikilink")（1994年12月22日－）：中国国家体操队运动员。強項是高低杠和平衡木。曾在2010年體操世界盃卡達多哈站女子高低杠亞軍、平衡木冠軍、自由體操冠軍，2010年仙桃全國體操冠軍賽女子個人全能亞軍、高低杠季軍。

## 姐妹城市

  - [菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[文珍俞巴市](../Page/文珍俞巴市.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")[西爪哇](../Page/西爪哇.md "wikilink")[萬隆](../Page/萬隆.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [美国](../Page/美国.md "wikilink")[辛辛那提](../Page/辛辛那提.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [德国](../Page/德国.md "wikilink")[帕绍](../Page/帕绍.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [柳州市人民政府官方网站](http://www.liuzhou.gov.cn/)

{{-}}

[Category:广西地级市](../Category/广西地级市.md "wikilink")
[柳州](../Category/柳州.md "wikilink")
[桂](../Category/国家历史文化名城.md "wikilink")

1.

2.

3.  吴秀杰，刘武，董为，阙介民，王燕芳：《柳江人头骨化石的CT扫描与脑形态特征》，《科学通报》，2008年，53(13)：1570-1575页

4.  Shen G J, Wang W, Wang Q, et al. U-Series dating of Liujiang hominid
    site in Guangxi, Southern China. J Hum Evol, 2002, 43: 817-829.

5.  吴新智：《中国与日本旧石器时代晚期人类的关系》/THE RELATIONSHIP BETWEEN UPPER PALAEOLITHIC
    HUMAN FOSSILS OF CHINA AND JAPAN，《人类学学报》，1988年 03期

6.  李志伟：《“日本最早的居民源自华南”为何得以成说?》，《社会科学家》/SOCIAL SCIENTIST，1998年 06期

7.

8.

9.

10.

11. 陈国强，1999，百越族与台湾原住民。台北：幼狮文化事业股份有限公司。

12. 陈国强等，1988，百越民族史。北京：中国社会科学出版社。

13.
14. 刘安等：《淮南子》，西汉。

15. 司马迁：《史记》，西汉。

16. 张荣芳、黄淼章：《南越国史》，第2版

17.
18. 吴士连等：《大越史记全书》，后黎朝。

19.
20.
21.
22. 班固：《汉书》，东汉。

23. 戴义开：《从圩市到商埠──柳州古代商贸发展史初探》，《广西地方志》，1994年05期

24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.

32. [柳州市主要景区](http://www.gxdqw.com/Item/1844.aspx)

33.
34.
35.
36. 小树林实验室信息技术应用社全体：《柳州百年兴衰史》，2004年4月16日

37.
38.
39.
40.
41.
42.
43. 广西柳工机械股份有限公司网站 [1](http://www.liugong.cn/)

44.
45. 广西原副主席孙瑜贪污受贿一审判18年[2](http://www.chinadaily.com.cn/zgzx/2009-09/02/content_8646633.htm)

46. 广西原副主席孙瑜一审被判18年 八年间
    “一正三副”四名主席[3](http://finance.sina.com.cn/roll/20090902/00166693441.shtml)

47.
48.
49. 广西柳州钢铁公司

50.

51.

52.

53.
54.
55.
56.

57.
58. 梁斌，成官文，朱宗强，梁凌，梁宁，[桂林工学院广西环境工程与保护评价重点实验室](../Page/桂林工学院.md "wikilink")，《柳州市区柳江河段水环境容量研究》，《水资源保护》2008年10月第24卷增刊第1期

59.
60.
61.

62.
63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.
73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82. 柳科协：《柳州市非物质文化遗产保护开发利用前景研究》[4](http://wenku.baidu.com/view/4db0faa30029bd64783e2c66.html)

83.

84.
85.
86.
87.
88. [清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆时期](../Page/乾隆.md "wikilink")，《[马平县志](../Page/马平县志.md "wikilink")》

89. 明，徐宏祖，《徐霞客游记》

90. 我要旅游网 柳州历史名人

91. 社湾村一无名古墓确认为“柳州八贤”之一佘勉学原配夫人罗氏之墓

92.
93.
94.
95.

96.

97.

98.

99.

100.
101.
102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110. [2009年中华龙舟大赛总决赛](http://www.liuzhou.gov.cn/ztlm/zhlzds/)

111.

112.

113.

114.

115.